<resources>
    <string name="app_name">EduLib</string>
    <string name="i_accept_the_term_of_use_privacy_policy"><![CDATA[I accept the Term of Use & Privacy Policy]]></string>
    <string name="sign_up">Sign Up</string>
    <string name="textview">Please fill this form an account !</string>
    <string name="already_have_an_account_sign_in">Already have an account ? Sign In</string>
    <string name="sign_up1">Sign Up</string>
    <string name="last_name">Last Name</string>
    <string name="confirm_password">Confirm Password</string>
    <string name="password1">Password</string>
    <string name="first_name">First Name</string>
    <string name="username1">Username</string>
    <string name="username">Username</string>
    <string name="password">Password</string>
    <string name="remember_me">Remember me</string>
    <string name="login">Login</string>
    <string name="don_t_have_an_account_sign_up">Don\'t have an account ? Sign Up</string>
    <string name="materi_tv">MATERI</string>
    <string name="pengingat_tv">PENGINGAT</string>
    <string name="diskusi_tv">DISKUSI</string>
    <string name="tentang_tv">TENTANG</string>
    <string name="latihan_soal_tv">LATIHAN SOAL</string>
    <string name="info_tv">INFO</string>
    <string name="hai_user_tv">Hai, User</string>
    <string name="home">Beranda</string>
    <string name="materi">Materi</string>
    <string name="chat">Diskusi</string>
    <string name="emailDummy">edulab.com</string>
    <string name="webClientId">411550959740-lacfa6vnu3ajvs5aeicgd9fd77oq598p.apps.googleusercontent.com</string>

    <string name="confirm_password_lama">confirm password lama</string>
    <string name="password_lama">password_lama</string>
    <string name="logout">Log out</string>
    <string-array name="spinner">
        <item>Edit Profile</item>
        <item>Edit Password</item>
        <item>Log Out</item>
    </string-array>
    <string name="pilihpelajaran">Pilih Pelajaran</string>
    <string name="toolbarString">Pilih Universitas</string>

    <string-array name="spinJurusan">
        <item>IPA</item>
        <item>IPS</item>
        <item>Bahasa</item>
    </string-array>

    <string name="ugm">
        <b>Pertumbuhan dan Perkembangan Pada Tumbuhan</b>
        \n\n
        - Pertumbuhan pada makhlukhidup ditandai dengan adanya pertambahan tinggi dan besar
        tubuh tumbuhan.
        \n
        - Perkembangan adalah suatu proses menuju ke arah kedewasaan.
        \n
        -Pertumuhan dan perkembangan tumbuhan berbiji dimulai dengan patahnya dormansi biji, pembelahan
        sel, perbesaran dan pemanjangan sel, diferensiasi, dan organogenesis.
        \n
        -Peringkat 1 di Indonesia, 5 di Asia Tenggara, 414 dunia versi Webometrics (2014)
        \n
        -Universitas Gadjah Mada merupakan Universitas dengan Sistem Penjaminan Mutu Terbaik di ASEAN bersama dengan National University of Singapore dan Chulalongkorn University.[butuh rujukan]
        \n
        -Beberapa Jurusan di UGM telah mendapatkan akreditasi internasional bergengsi dengan predikat A dan UGM menjadi universitas pertama di Indonesia yang meraih akreditasi bergengsi tersebut[butuh rujukan]
        \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        Fakultas Biologi,
        \n
        Fakultas Ekonomika dan Bisnis,
        \n
        Fakultas Farmasi,
        \n
        Fakultas Filsafat,
        \n
        Fakultas Geografi,
        \n
        Fakultas Hukum,
        \n
        Fakultas Ilmu Budaya,
        \n
        Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik,
        \n
        Fakultas Kedokteran, Kesehatan Masyarakat, dan Keperawatan,
        \n
        Fakultas Kedokteran Gigi,
        \n
        Fakultas Kedokteran Hewan,
        \n
        Fakultas Kehutanan,
        \n
        Fakultas MIPA (Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam),
        \n
        Fakultas Pertanian,
        \n
        Fakultas Peternakan,
        \n
        Fakultas Psikologi,
        \n
        Fakultas Teknik,
        \n
        Fakultas Teknologi Pertanian,
        \n
        Sekolah Vokasi
        </string>
    <string name="itb">
        <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Institut Teknologi Bandung (ITB) (Aksara Sunda: ᮄᮔ᮪ᮞ᮪ᮒᮤᮒᮥᮒ᮪ ᮒᮨᮊ᮪ᮔᮧᮜᮧᮌᮤ ᮘᮔ᮪ᮓᮥᮀ) adalah sebuah perguruan tinggi negeri yang berkedudukan di Kota Bandung. Nama ITB diresmikan pada tanggal 2 Maret 1959[3]. Sejak tanggal 14 Oktober 2013 ITB menjadi Perguruan Tinggi Negeri Badan Hukum (PTN BH) yang memiliki otonomi pengelolaan dalam akademik dan non-akademik.[9] ITB telah memiliki 27 program studi yang terakreditasi secara internasional (sebelas dari ABET, sebelas dari ASIIN).[10][11][12]
        Kampus utama ITB saat ini merupakan lokasi dari sekolah tinggi teknik pertama di Indonesia[note 4] sekaligus lembaga pendidikan tinggi pertama di Hindia Belanda.[note 5] Walaupun masing-masing institusi pendidikan tinggi yang mengawali ITB memiliki karakteristik dan misi masing-masing, semuanya memberikan pengaruh dalam perkembangan yang menuju pada pendirian ITB.
        \n\n
        2. Penghargaan :
        \n\n
        -Juara Umum Indonesian Energy Marathon Challenge (IEMC) 2014,
        \n
        -Young Scientist Award (YSA), Ristek-Kalbe Science Awards (RKSA) 2014
        \n
        -Best Research Award, Ristek-Kalbe Science Awards (RKSA) 2014[
        \n
        -Juara Umum Kontes Bangunan Gedung Indonesia (KBGI)
        \n
        -Juara Umum Kontes Robot Indonesia 2012 dan 2014
        \n
        -Juara Umum PIMNAS XXVI 2013
         \n\n
        <b>3. Program Studi yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Program Studi Teknik Elektro (2011),
        \n
        -Program Studi Teknik Kelautan (2011),
        \n
        -Program Studi Teknik Fisika (2012),
        \n
        -Program Studi Teknik Kimia (2012),
        \n
        -Program Studi Teknik Lingkungan (2014),
        \n
        -Program Studi Teknik Industri (2014),
        \n
        -Program Studi Teknik Informatika (2014),
        \n
        -Program Studi Teknik Perminyakan (2015),
        \n
        -Program Studi Teknik Sipil (2015),
        \n
        -Program Studi Teknik Pertambangan (2017),
        \n
        -Program Studi Manajemen Rekayasa Industri (2017),
        \n
        -Program Studi Teknik Telekomunikasi (2018),
        \n
        -Program Studi Teknik Tenaga Listrik (2018).
        \n
        </string>
    <string name="its">
        <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Institut Teknologi Sepuluh Nopember (disingkat ITS) adalah perguruan tinggi negeri yang terletak di Surabaya. ITS awalnya didirikan oleh Yayasan Perguruan Tinggi Teknik (YPTT) yang diketuai oleh dr. Angka Nitisastro pada tanggal 10 November 1957.
        \n\n
        Dies Natalis ITS pertama adalah 10 November 1960, sementara nama ITS mulai digunakan dalam Peraturan Pemerintah No. 9 tahun 1961 (ditetapkan tanggal 23 Maret 1961). Dalam visi awal, ITS ditujukan untuk mendidik para pemimpin yang unggul di bidang sains dan teknologi, untuk mengangkat Republik Indonesia menjadi negara berperadaban maju dan tinggi.
        \n\n
        Kampus ITS Sukolilo menempati areal seluas 180 hektare, dengan luas bangunan seluruhnya kurang lebih 150.000 m2. Selain itu terdapat Kampus Manyar yang dipergunakan oleh Program D-3 dan D-4 Teknik Sipil dengan luas bangunan 5.176 m2 dan Kampus ITS Cokroaminoto yang dipergunakan untuk magister manejemen serta beberapa lembaga kerjasama dengan luas bangunan 4.000 m2.\n\n
        \n\n
        2. Peringkat Universitas :
        \n\n
        -Pada tahun 2015 dan 2017, QS World University Rankings di bidang Art and Design memberikan ITB peringkat ke-51 di dunia atau ke-8 di Asia dan peringkat pertama di Indonesia.
        \n
        -Pada tahun 2009, QS Asian University Rankings di bidang Engineering and Technology memberikan ITB peringkat ke-21 di Asia[37] dan peringkat pertama di Indonesia, sementara di bidang Natural Sciences ITB menempati peringkat ke-27 di Asia[38] dan peringkat pertama di Indonesia.
        \n
        -Pada tahun 2010, QS Asian University Rankings di bidang Engineering and Technology memberikan ITB peringkat ke-30 di Asia[39] dan peringkat pertama di Indonesia, sementara di bidang Natural Sciences ITB menempati peringkat ke-35 di Asia[40] dan peringkat pertama di Indonesia.
        \n
        -Pada tahun 2011, QS Asian University Rankings di bidang Engineering and Technology memberikan ITB peringkat ke-26 di Asia[41] dan peringkat pertama di Indonesia, sementara di bidang Natural Sciences ITB menempati peringkat ke-41 di Asia[42] dan peringkat pertama di Indonesia.
        \n
        Pada tahun 2012, QS Asian University Rankings di bidang Engineering and Technology memberikan ITB peringkat ke-27 di Asia[43] dan peringkat pertama di Indonesia, sementara di bidang Natural Sciences ITB menempati peringkat ke-35 di Asia[44] dan peringkat pertama di Indonesia.
         \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam (FMIPA),
        \n
        -Fakultas Teknologi Industri (FTI),
        \n
        -Fakultas Teknologi Elektro (FTE),
        \n
        -Fakultas Teknik Sipil, Lingkungan dan Kebumian (FTSLK),
        \n
        -Fakultas Arsitektur, Desain, dan Perencanaan (FADP),
        \n
        -Fakultas Teknologi Kelautan (FTK),
        \n
        -Fakultas Teknologi Informasi (FTIf),
        \n
        -Fakultas Bisnis dan Manajemen Teknologi (FBMT),
        \n
        -Fakultas Vokasi (FV),
        \n
        -Politeknik Elektronika Negeri Surabaya (PENS),
        \n
        -Politeknik Perkapalan Negeri Surabaya (PPNS)
        </string>
    <string name="unpad">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Universitas Padjadjaran (disingkat Unpad) (Aksara Sunda Baku: ᮅᮔᮤᮗᮨᮁᮞᮤᮒᮞ᮪ ᮕᮓ᮪ᮏᮓ᮪ᮏᮛᮔ᮪) adalah sebuah perguruan tinggi negeri di Bandung, Jawa Barat, Indonesia.
        \n\n
        Pada 20 Oktober 2014, Universitas ini berubah status menjadi Perguruan Tinggi Negeri Badan Hukum (PTN BH) dari Badan Layanan Umum (BLU). Peresmian itu ditandai dengan peraturan pemerintah (PP) yang ditandatangani mantan Presiden Susilo Bambang Yudhoyono. Penetapan itu didasarkan atas evaluasi kinerja yang dilakukan tim independen yang dibentuk Kementerian Pendidikan dan Kebudayan (Kemendikbud)[2]. Selain itu berdasarkan Keputusan Badan Akreditasi Nasional Perguruan Tinggi (BAN PT) yang ditetapkan pada 16 Januari 2014, Unpad mendapat peringkat A (sangat baik).[3]
        \n\n
        2. Prestasi Universitas :
        \n
        -Akreditasi A
        \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Hukum,
        \n
        -Fakultas Kedokteran,
        \n
        -Fakultas Pertanian,
        \n
        -Fakultas Kedokteran Gigi,
        \n
        -Fakultas Ilmu Budaya,
        \n
        -Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik,
        \n
        -Fakultas Psikologi,
        \n
        -Fakultas Ilmu Komunikasi,
        \n
        -Fakultas Keperawatan,
        \n
        -Fakultas Perikanan dan Ilmu Kelautan,
        \n
        -Fakultas Teknologi Industri Pertanian,
        \n
        -Fakultas Farmasi,
        \n
        -Fakultas Teknik Geologi
        \n
        -Fakultas Peternakan
    </string>
    <string name="telkom">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Universitas Telkom, atau disingkat Tel-U , adalah sebuah perguruan tinggi swasta di Indonesia. Kampus utama Tel-U terletak di Kabupaten Bandung, Jawa Barat, tepatnya di Jalan Telekomunikasi - Terusan Buahbatu, di kawasan Bandung Technoplex (BT-Plex). Kampus lainnya berlokasi di daerah Gegerkalong Hilir, sebelah utara Kota Bandung, di kompleks perkantoran PT. Telkom (Telkom Innovation and Development Center dan Telkom Corporate University/Telkom Training Center).
        \n\n
        Telkom University merupakan penggabungan dari empat institusi yang berada di bawah badan penyelenggara Yayasan Pendidikan Telkom (YPT), yaitu Institut Teknologi Telkom (IT Telkom), Institut Manajemen Telkom (IM Telkom), Politeknik Telkom, dan Sekolah Tinggi Seni Rupa dan Desain Indonesia Telkom (STISI Telkom)
        \n\n
        2. Prestasi Universitas :
        \n
        -Juara 1 - Indonesia ICT Award 2013
        (INAICTA 2013)
        -Juara 1 - Kontes Robot Pemadam Api Beroda Indonesia 2013
        (KRPAI 2013)
        \n
        - Juara 2 - Lomba Inovasi Produk Enjinia Nusantara (LIPEN) 2014
        \n
        - Juara 2 - University
        Mobile Challenge 2015
        \n
        - Juara 3 - Kontes Robot Pemadam Api Beroda Indonesia 2014
        (KRPAI 2014)
        \n
        - Juara 3 - Kontes
        Robot Terbang Indonesia 2014 (KRTI 2014)
        \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Teknik Elektro (FTE),
        \n
        -Fakultas Rekayasa Industri (FRI),
        \n
        -Fakultas Informatika (FIF),
        \n
        -Fakultas Ekonomi dan Bisnis (FEB),
        \n
        -Fakultas Komunikasi dan Bisnis (FKB),
        \n
        -Fakultas Industri Kreatif (FIK),
        \n
        -Fakultas Ilmu Terapan (FIT)
        </string>
    <string name="unud">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Cikal bakal Unud adalah Fakultas Sastra Udayana cabang Universitas Airlangga yang diresmikan oleh P. J. M. Presiden Republik Indonesia Ir. Soekarno, dibuka oleh J. M. Menteri P.P dan K. Prof. DR. Priyono pada tanggal 29 September 1958 sebagaimana tertulis pada Prasasti di Fakultas Sastra Jalan Nias Denpasar. Universitas Udayana secara sah berdiri pada tanggal 17 Agustus 1962 dan merupakan perguruan tinggi negeri tertua di daerah Provinsi Bali. Sebelumnya, sejak tanggal 29 September 1958 di Bali sudah berdiri sebuah Fakultas yang bernama Fakultas Sastra Udayana sebagai cabang dari Universitas Airlangga Surabaya. Fakultas Sastra Udayana inilah yang merupakan embrio daripada berdirinya Universitas Udayana. Berdasarkan Surat Keputusan Menteri PTIP No.104/1962, tanggal 9 Agustus 1962, Universitas Udayana secara sah berdiri sejak tanggal 17 Agustus 1962. Tetapi oleh karena hari lahir Universitas Udayana jatuh bersamaan dengan hari Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia maka perayaan Hari Ulang Tahun Universitas Udayana dialihkan menjadi tanggal 29 September dengan mengambil tanggal peresmian Fakultas Sastra yang telah berdiri sejak tahun 1958,
        \n\n
        2. Prestasi Universitas :
        \n
        -Tiga tahun terakhir Unud berhasil meraih predikat di berbagai bidang seperti, Unud termasuk 50 universitas yang menjanjikan di Indonesia, Unud masuk 15 besar perguruan tinggi yang dinilai baik oleh stakeholders, Unud masuk 17 PTN yang dipromosikan ke luar negeri, Unud masuk dalam peringkat 11 Campus Asia untuk kepemimpinan PTN dan web site Unud masuk di urutan 3.950 untuk Web of University by Country. Rektor Unud, Prof. Dr. dr.I Made Bakta, Sp.PD (KHOM) menargetkan dalam waktu 5 tahun ke depan Unud dapat memperoleh akreditasi A, sebagai syarat menuju world class university.
        \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Ilmu Budaya,
        \n
        -Fakultas Kedokteran,
        \n
        -Fakultas Pertanian,
        \n
        -Fakultas Hukum,
        \n
        -Fakultas Teknik,
        \n
        -Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik,
        \n
        -Fakultas Matematika Dan Ilmu Pengetahuan Alam,
        \n
        -Fakultas Kedokteran Hewan,
        \n
        -Fakultas Ekonomi,
        \n
        -Fakultas Perikanan dan Ilmu Kelautan,
        \n
        -Fakultas Teknologi Pertanian,
        \n
        -Fakultas Pariwisata,
        \n
        -Fakultas Peternakan
    </string>
    <string name="ui">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Universitas Indonesia disingkat sebagai UI, adalah sebuah perguruan tinggi di Indonesia. Kampus utamanya terletak di bagian Utara dari Depok, Jawa Barat tepat di perbatasan antara Depok dengan wilayah Jakarta Selatan, dan kampus utama lainnya terdapat di daerah Salemba di Jakarta Pusat. Universitas Indonesia adalah kampus modern, komprehensif, terbuka, multibudaya, dan humanis yang mencakup disiplin ilmu yang luas. Telah menghasilkan lebih dari 400.000 alumni. Secara umum dianggap sebagai salah satu dari tiga perguruan tinggi papan atas di Indonesia bersama dengan Universitas Gadjah Mada dan Institut Teknologi Bandung.[9][10] Cikal-bakal terbentuknya Universitas Indonesia adalah ketika pemerintah kolonial Belanda mendirikan sebuah sekolah yang bertujuan untuk menghasilkan asisten dokter tambahan yang memegang sertifikat untuk melakukan perawatan-perawatan tingkat dasar serta mendapatkan gelar Dokter Jawa (Javanese doctor). Secara resmi Universitas Indonesia memulai kegiatannya pada 2 Februari 1950 dengan presiden (saat ini disebut rektor) pertamanya Ir. R.M. Pandji Soerachman Tjokroadisoerio.[11] Kantor Presiden Universitas Indonesia mula-mula berkedudukan di Jakarta, di gedung Fakultas Kedokteran di Jl Salemba Raya no. 6, kemudian dipindahkan ke Jl. Salemba Raya no. 4, Jakarta. Tanggal 2 Februari 1950 dijadikan hari kelahiran Universitas Indonesia.
         \n\n
        2. Prestasi Universitas :
        \n
        -Pada tahun 2008, Universitas Indonesia menjadi pemenang dalam Indonesia ICT award untuk Smart Campus dengan Best Content and Application. Untuk kategori Accessibility and Connectivity, Universitas Indonesia juga mendapat Merit Award. Saat ini 90% area universitas sudah dilingkupi oleh infrastruktur dan layanan IT (hostpot) dengan bandwidth sebesar 305 Mbytes per second ke Internet dan 155 Mbps ke Jaringan Riset Pendidikan Tinggi Indonesia (INHERENT) [
        \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Kedokteran,
        \n
        -Fakultas Kedokteran Gigi,
        \n
        -Fakultas Farmasi,
        \n
        -Fakultas Kesehatan Masyarakat,
        \n
        -Fakultas Ilmu Keperawatan,
        \n
        -Fakultas Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam,
        \n
        -Fakultas Teknik,
        \n
        -Fakultas Ilmu Komputer,
        \n
        -Fakultas Hukum,
        \n
        -Fakultas Ekonomi dan Bisnis,
        \n
        -Fakultas Ilmu Pengetahuan Budaya,
        \n
        -Fakultas Psikologi,
        \n
        -Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik
        \n
        -Fakultas Ilmu Administrasi
    </string>
    <string name="unibraw">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Universitas Brawijaya (UB) adalah perguruan tinggi di Indonesia yang berdiri pada tahun 1963 di Kota Malang, Jawa Timur melalui Ketetapan Menteri Pendidikan dan Ilmu Pengetahuan no.1 tanggal 5 Januari 1963. Tanggal tersebut kemudian ditetapkan sebagai Dies Natalis UB. Nama Brawijaya diberikan khusus oleh Presiden Soekarno dengan harapan mampu gemilang seperti Raden Wijaya (Brawijaya I) selaku pendiri Kerajaan Majapahit sekaligus menjadi kampus kebanggan bangsa Indonesia.[3]
        \n
        Universitas Brawijaya merupakan kampus elit di Indonesia dan secara konsisten menduduki peringkat 5 terbaik bersama dengan Universitas Indonesia, Institut Pertanian Bogor, Universitas Gadjah Mada, dan Institut Teknologi Bandung berdasarkan penilaian resmi Kemenristekdikti.[4] Sedangkan di tingkat Internasional, UB menduduki peringkat 51 di Asia dan 400 dunia. UB adalah salah satu dari sebagian kecil kampus Indonesia yang terindeks secara Internasional oleh QS.[5]
        \n
        UB memiliki empat kampus. Kampus utama terletak di sebelah barat Kota Malang (Ketawanggede), dan kampus kedua berada di Puncak Dieng atau dikenal sebagai UB Dieng yang digunakan untuk fasilitas olahraga outdoor, dan beberapa fasilitas riset maupun perkuliahan.[6] Sedangkan kampus ketiga dan keempat berada di Kediri dan Jakarta. Secara keseluruhan, UB memiliki aset seluas 981 hektar dan dana abadi yang mencapai 5,12 Triliun Rupiah atau setara dengan US$ 768,1 Juta. Hal tersebut menjadikan Universitas Brawijaya sebagai kampus terbesar dan terkaya kedua di tanah air setelah Universitas Indonesia.[7]
        \n\n
        2. Prestasi Universitas :
        \n
        - UB telah memperoleh akreditasi institusi dengan peringkat A (Amat Baik) dari Badan Akreditasi Nasionai Perguruan Tinggi. Akreditasi Institusi Perguruan Tinggi (AIPT) tersebut diperoleh sejak tahun 2009 hingga kini. Penilaian akreditasi meliputi 15 indikator meliputi kepemimpinan, kemahasiswaan, sumber daya manusia, kurikulum, prasarana dan sarana, pendanaan, tata pamong, sistem pengelolaan, sistem pembelajaran, suasana akademik, sistem informasi, sistem jaminan mutu, lulusan, penelitian dan pengabdian kepada masyarakat, serta program studi.[26] Sedangkan untuk semua fakultas, lembaga, dan unit telah mendapatkan sertifikat manajemen ISO sejak 2011
        \n\n
        <b>3. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Pertanian,
        \n
        -Fakultas Hukum,
        \n
        -Fakultas Teknik,
        \n
        -Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik,
        \n
        -Fakultas Matematika Dan Ilmu Pengetahuan Alam,
        \n
        -Fakultas Kedokteran Hewan,
        \n
        -Fakultas Ekonomi dan Bisnis,
        \n
        -Fakultas Perikanan dan Ilmu Kelautan,
        \n
        -Fakultas Teknologi Pertanian,
        \n
        -Fakultas Peternakan
    </string>
    <string name="undip">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Universitas Diponegoro, (Hanacaraka: ꦈꦤꦶꦥ꦳ꦼꦂꦱꦶꦠꦱ꧀ꦢꦶꦥꦤꦼꦒꦫ ) disingkat Undip, adalah sebuah Perguruan Tinggi Negeri di Indonesia yang berlokasi di Semarang, Jawa Tengah, Indonesia. Undip didirikan pada tahun 1956 sebagai Perguruan Tinggi Swasta dan baru mendapat status sebagai Perguruan Tinggi Negeri pada tahun 1961. Kata Diponegoro diambil dari nama pahlawan nasional, yaitu Pangeran Diponegoro yang merupakan seorang pangeran pengobar semangat kemerdekaan dari tindakan kolonialisme Belanda di awal abad ke-18. Semangat ini turut menginspirasi pendirian Undip. Universitas Diponegoro memperoleh akreditasi A (Sangat Baik) dengan skor 361 dari Badan Akreditasi Nasional Perguruan Tinggi yang berlaku sejak 2013-2018. Berdasarkan Peraturan Pemerintah Nomor 52 Tahun 2015, Undip ditetapkan statusnya menjadi Perguruan Tinggi Negeri Badan Hukum.
        \n\n
        <b>2. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Perternakan dan Pertanian,
        \n
        -Fakultas Hukum,
        \n
        -Fakultas Teknik,
        \n
        -Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik,
        \n
        -Fakultas Matematika Dan Ilmu Pengetahuan Alam,
        \n
        -Fakultas Kedokteran Hewan,
        \n
        -Fakultas Ekonomika dan Bisnis,
        \n
        -Fakultas Perikanan dan Ilmu Kelautan,
        \n
        -Fakultas Kesehatan Masyarakat
        \n
        -Fakultas Sains dan Matematika
        \n
        -Fakultas Psikologi
    </string>
    <string name="unair">
         <b>1. Profil :</b>
        \n\n
        Universitas Airlangga (disingkat UNAIR) adalah sebuah perguruan tinggi negeri yang terletak di. Gubeng, Surabaya, Surabaya, Jawa Timur. Universitas ini didirikan tanggal 10 November 1954 bertepatan dengan hari pahlawan yang ke-9. Berdasarkan data 30 September 2015, terdapat 38.047 mahasiswa yang terdaftar di Unair.
        \n\n
        <b>2. Fakultas yang tersedia:</b>
        \n\n
        -Fakultas Perternakan dan Pertanian,
        \n
        -Fakultas Hukum,
        \n
        -Fakultas Teknik,
        \n
        -Fakultas Ilmu Sosial dan Ilmu Politik,
        \n
        -Fakultas Matematika Dan Ilmu Pengetahuan Alam,
        \n
        -Fakultas Kedokteran Hewan,
        \n
        -Fakultas Ekonomika dan Bisnis,
        \n
        -Fakultas Perikanan dan Ilmu Kelautan,
        \n
        -Fakultas Kesehatan Masyarakat
        \n
        -Fakultas Sains dan Matematika
        \n
        -Fakultas Psikologi
    </string>

    <string name="biologi">
         <b>BAB I : PERTUMBUHAN DAN PERKEMBANGAN PADA TUMBUHAN</b>
        \n\n\n
        A. PENDAHULUAN
        \n
        Pertumbuhan adalah adanya perubahan bentuk dikarenakan bertambahnya jumlah sel yang diikuti dengan pembesaran ukuran sel-sel yang membentuk makhluk hidup tersebut.
        \n
        Pertumbuhan merupakan proses irreversible atau tidak dapat kembali ke bentuk semula. Pertumbuhan pada makhluk hidup bisa dilihat dari ukuran yang semakin membesar. Pada tumbuhan sendiri ditandai dengan ukuran yang semakin bertambah. Akar dan batang yang semakin besar dan kuat.
        \n
        Perkembangan adalah proses perubahan fungsi organ-organ tubuh yang menjadi lebih kompleks. Perkembangan terjadi karena adanya diferensiasi sel. Diferensiasi sel adalah proses mekanisme yang menyebabkan sel dengan struktur dan fungsi yang sama menjadi berbeda, menjadi jaringan yang dewasa.
        \n
        Perkembangan pada tumbuhan contohnya dengan munculnya bunga sebagai alat reproduksi.
        \n\n\n
        B. PERTUMBUHAN PRIMER DAN SEKUNDER
        \n
        Pertumbuhan pada tumbuhan dibagi ke dalam dua bagian, yaitu:
        \n
        1. Pertumbuhan Primer
        \n
        Pertumbuhan primer merupakan pertumbuhan yang sangat dasar yang terjadi pada tumbuhan. Pertumbuhan primer terjadi karena sel-sel pada jaringan meristem melakukan pembelahan secara terus-menerus. Jaringan meristem terdapat pada ujung akar dan ujung batang. Karena itu, pertumbuhan primer mempengaruhi ukuran akar dan batang pada tumbuhan. Pertumbuhan primer diantaranya adalah pembentukan lapisan epidermis, korteks, xilem primer, floem primer juga empelur.
        \n\n
        Titik pertumbuhan primer dibagi menjadi 3 bagian:
        \n
        - Ujung akar : Sel-sel yang berkembang pada ujung akar membentuk jaringan-jaringan penyusun akar seperti: epidermis, endodermis, korteks dan silinder pusat
        \n
        - Daerah pemanjangan setelah daerah pembelahan :Di sini, pertumbuhan tumbuhan ditandai dengan bertambahnya ukuran tumbuhan tersebut.
        \n
        Daerah diferensiasi : Sel-sel yang bertumbuh di daerah diferensiasi berkembang membentuk sel-sel dengan fungsi khusus.
        \n\n
        2. Pertumbuhan Sekunder
        \n
        Disebut juga dengan meristem sekunder. Pertumbuhan ini ditandai dengan pelebaran batang, penambagan lingkar tahun dan jaringan parenkim yang menghubungkan kulit kayu dengan empelur atau disebut juga dengan jari-jari empelur.
        \n
        Pada xilem dan floem terdapat sel-sel kambium yang membelah aktif. Sel kambium yang membelah ke dalam akan membentuk xilem sekunder sedangkan yang membelah ke luar membentuk floem sekunder. Pertumbuhan sekunder ini biasanya dipengaruhi oleh musim. Aktivitas kambium akan meningkat pada musim penghujan dan menurun pada musim kemarau.
        \n
        Pertumbuhan primer dan sekunder ini akan terus berlangsung selama tumbuhan tersebut masih hidup.
        \n\n\n
        C. FAKTOR-FAKTOR YANG MEMPENGARUHI PERTUMBUHAN DAN PERKEMBANGAN
        \n
        Pertumbuhan pada tumbuhan pun tidak luput dari beberapa faktor yang dapat mempengaruhinya. Faktor -faktor yang mempengaruhi pertumbuhan dan perkembangan pada tumbuhan dibagi menjadi 2 golongan, yaitu
        \n
        1. Faktor Dalam
        \n
        Faktor dalam yang mempengaruhi pertumbuhan tumbuhan adalah terkatung pada gen dan hormon. Gen adalah unit yang berfungsi untuk pewarisan sifat. Gen berbentuk susunan DNA yang menentukan pewarisan yang sama dengan induknya. Sedangkan hormon adalah pembawa pesan kimia antar sel. Macam-macam hormon pada tumbuhan:
        \n - Auksin: dibentuk oleh ujung batang dan ujung akar pada tumbuhan dan berperan dalam proses pemanjangan sel dan merangsang kambium untuk membentuk xilem dan floem. Selain itu, Auksin pun berfungsi untuk pertumbuhan buah dan diferesiasi sel.
        \n - Giberelin: berfungsi dalam merangsang pembentukan serbuk sari dan membuat tumbuhan menjadi besar. Snagat berpengaruh dalam pertumbuhan akar, daun, bunga serta buah.
        \n - Sitokinin: berfungsi untuk memperpanjang usia jaringan tumbuhan.
        \n - Asam Absistat atau Dormin: berfungsi mempertahankan kelangsungan hidup tumbuhan saat ada pengaruh buruk dari lingkungan luar. Dormin pun berfungsi untuk menutup stomata di saat tumbuhan kekurangan air.
        \n - Gas Etilen: berfungsi untuk mempercepat pemasakan buah mentah juga membantu dalam penembalan batang.
        \n - Kalin: terbagi menjadi 4 bagian yaitu Rizokalin yang berfungsi untuk merangsang pembentukan akar, Kaukalin yang bersungsi untuk pertumbuhan batang, Filokalin yang berfungsi untuk pembentukan daun dan Antokalin yang berfungsi untuk merangsang pertumbuhan bunga.
        \n - Asam Traumalin: berfungsi untuk memperbaiki jaringa yang luka pada akar atau batang.
        \n\n
        2. Faktor Lua
        \n
        Faktor luar adalah materi lain selain tumbuhan itu sendiri yang berdampak pada tumbuhan tersebut. Beberapa di antaranya adalah:
        \n
        a) Nutrisi
        \n
        Seperti layaknya makhluk hidup pada umumnya, tumbuhan pun memerlukan makanan untuk dapat bertumbuh dan berkembang. Tumbuhan memerlukan unsur-unsur makanan dan mineral dalam jumlah tertentu. Nutrisi yang dibutuhkan oleh tumbuhan dalam jumlah banyak disebut makronutrien. Makronutrien di antaranya adalah karbon, oksigen, nutrigen, fospor, magnesium dan kalium. Sedangkan nutrisi yang dibutuhkan dalam jumlah sedikit disebut mikronutrien. Contoh mikronutrien adalah klor, besi, tembaga dan lain-lain.
        \n\n
        b) Cahaya Matahari
        \n
        Cahaya matahari sangat berpengaruh dalam proses pertumbuhan dan perkembangan pada tumbuhan hijau. Cahaya matahari digunakan untuk membantu proses fotosintesis. Fotosintesis adalah proses pembentukan makanan pada tumbuhan.
        \n\n
        Makanan yang dihasikan dalam proses fotosintesis inilah yang membantu pertumbuhan dan perkembangan pada tumbuhan. Respon tumbuhan pada cahaya matahari mempengaruhi pertumbuhan tumbuhan tersebutyang dikontrol oleh pigmen bernama fitokrom.
        \n\n
        c) Suhu
        \n
        Suhu di mana tumbuhan itu berada dapat mempengaruhi proses fotosintesis. Cara tumbuhan bertahan hidup akan suhu yang tidak tetap adalah dengan mengatur proses penguapan yang terjadi pada daun. Jika suhu tinggi, tumbuhan akan meningkatkan proses penguapan dan menurunkannya ketika suhu rendah.
        \n\n
        d) Kadar Air
        \n Air memiliki peranan penting dalam proses pertumbuhan dan perkembangan pada tumbuhan. Airlah yang mengatur laju pada proses fotosintesis dan mengedarkan hasilnya pada seluruh bagian tubuh sel tumbuhan.
        \n
 </string>

    <string name="inggris">
         <b>Chapter 1 : Lets Visit Seattle! </b>
        \n\n\n
        A. Warmer : Pairwork
        \n
        Discuss with friends when you come to a new city.
        \n\n
        B. Observing And Questioning
        \n
        Reading: Read the following text.
        \n\n\n
        Six Things To Do If You Visit Seattle
        \n\n
        There are 6 must-have experiences that you should do if you visit Seattle where city and nature come together. If you visit Seattle, arrive with this list in hand and you will be off to a foolproof start for exploring the Emerald Citys most unforgettable sights and sounds. If you visit Seattle:
        \n
        1. Feel the fresh air on your face as you sail to Bainbrige Island on a Washington State Ferry. From the ferry you can enjoy the view of the Seattle skyline. You can also stroll around downtowns galleries, boutiques, coffeehouses and cafes. Seasonal gardens and natural woodlands at the Boedel Reserve is another option.
        \n\n
        2. Why dont you tour Pike Place Markets produce stands and buy something you have never tasted. The Pike Place Market is much more than a farmers market. Its entire district full of shopping, attractions and favorite sights. The area is festival of sounds,
        tastes and smelss is part of the reason its called the soul of Seattle. Amid all the joyful hubbub, make sure you take time to spot these beloved icons.
        \n\n
        3. Book a night at one of the many cozy B  Bs or resorts available throughout the Sun Juan Islands. Cozy bed and breakfasts are perfect way to enjoy the friendly island culture. Here, you can tour the numerous art galleries in Friday Harbor. You can also enjoy naturalist-guided tours, wildlife spotting, whale watching and storm watching.
        \n\n
        4. See exciting and experimental works at Chihuly Garden and Glass. A visit to this site is an opportunity to take full advantage of the location at the Seattle Center, a premier destination for arts, entertainment and leisure activities. Explore the Space Needle and Pacific Science Center. Experience Music Project and a variety of cultural activities offered throughout the year.
        \n\n
        5. Watch the worlds most sophisticated aircraft be built before your eyes at the Boeing factory in Mukilteo. Explore the dynamics of flight and experience new aviation innovation. Go behind the scenes at Boeing to watch the very same jets you may one day be a passenger on being assembled.
        \n\n
        6. For a sweet treat, tour the Theo Chocolate factory in Freemont and learn how their delicious confections are made. This factory has a mission to create change in the Democratic Republic of Congo (DRC) where it has 300,000 square miles of farmable land but only 2% is being farmed due to conflict there. The factory trains 2,000 Congolese farmers to grow high quality cocoa.
        \n\n\n\n\n
        Chapter 2 : What Does it Mean?
        \n\n\n
        A. Warmer : Video Watching
        \n
        Work in pairs. Your teacher will show you a fragment of a mute film, so you can see the actions but you cannot hear the voices. What you should do is guessing what is said by the characters in the film. Your teacher will pause in certain points to give you time to write down the possible conversations between the speakers.
        \n\n
        B. Observing And Questioning
        \n
        A caption, also known as a cutline, is text that appears below an image. Most captions draw attention to something in the image that is not obvious, such as its relevance to the text. Captions can consist of a few words of description, or several sentences. Along with the title, the lead, and section headings, captions are the most commonly read words in an article, so they should be succinct and informative (http://en.m.wikipedia.org/ wiki/Wikipedia:ManualofStyle/Captions).
        \n
        Captions also include a short title or heading of an article in a magazine or newspaper. Words shown on a cinema or television screen to establish the scene of a story are also called captions.
        \n
        There are several criteria for a good caption. A good caption clearly identifies the subject of the picture without detailing the obvious. It is succinct, establishes the pictures relevance to the article, provides context for the picture, and draws the reader into the article.
        \n\n
        C. Collecting Information
        \n
        Referring to the pictures above, complete the blanks with suitable expressions. Then, play the roles of the speakers in the pictures
        \n\n
        A : Which caption(s) do you like?
        \n
        B :
        \n
        A : Why do you think so?
        \n
        B :
        \n
        What about you, which one(s) do you like?
        \n
        A : I think
        \n
        B : Can you tell me why you like it?
        \n
        A :
        \n\n
        D. Associating
        \n
        Work in groups. Find two captions. Discuss with your friends by focusing on three things: 1) whether they are good, 2) what messages they express, and 3) what grammar is used.
    </string>

    <string name="indonesia">
    1. Membedakan antara Fakta dan opini
        \n
        Laporan merupakan segala sesuatu yang dilaporkan yang berwujud berita atau informasi.
        \n
        Hal yang dilaporkan biasa berupa kegiatan atau pengamatan. Laporan biasa berbentuk laporan lisan ataupun laporan tertulis.
        \n
        Laporan harus disusun secara sistematis, singkat, jelas, dan menggunakan bahasa yang komunikaif.
        \n
        Pada pelajaran ini kamu akan berlatih membedakan informasi berupa fakta dengan opini atau pendapat.
        \n
        Fakta adalah sesuatu yang benar-benar ada dan benar-benar terjadi, sedangkan opini atau pendapat adalah buah pemikiran (perkiraan) seseorang tentang sesuatu.
        \n\n
        2. Menemukan Ide Pokok Artikel Melalui Membaca Intensif
        \n
        Membaca merupakan kegiatan yang memberikan banyak manfaat. Dengan membaca kamu akan memperleh pengetahuan dan memperluas wawasan.
        \n
        Membaca dapat dilakukan di mana saja dan kapan saja selama kita berminat untuk membaca.
        \n
        Apa yang telah kamu baca hari ini artikel di surat kabar, buku, atau novel? Dapatkah kamu ceritakan informasi atau isi teks yang telah kamu baca? Pada intinya, membaca dilakukan untuk memperleh informasi penting. Informasi penting tersebut disebut ide pokok. Untuk itu, setiap kali membaca, temukan ide pokok yang terdapat dalam teks yang dibaca.
        \n\n
        3. Menyampaikan Gagasan dan Tanggapan dalam Diskusi
        \n
        Kemahiran berbicara dapat mengangkat citra seseorang dalam kehidupannya, baik secara persnal maupun secara sosial.
        \n
        Banyak orang terkenal karena kemahirannya dalam menyampaikan gagasan dan tanggapan dalam berbagai kesempatan. Pada pembelajaran ini, kamu akan berlatih menyampaikan gagasan dan tanggapan dengan alasan yang logis.
        \n
        Sebagai latihan permulaan, untuk menumbuhkan keberanian berbicara dapat dilakukan dengan cara berkmunikasi dengan teman sebangku. Kamu dapat menyampaikan beberapa hal yang sedang dilakukan, kemudian tanyakan hal-hal yang belum dipahami, dan berikan tanggapan atas pendapat yang dikemukakan temanmu.
        \n
        Sesuai dengan asal katanya discuti atau discusium (bahasa Latin) yang berari ’bertukar pikiran’, diskusi merupakan ajang bertukar pikiran secara teratur dan terarah dengan tujuan untuk mendapatkan suatu pengertian, kesepakatan, dan keputusan beRosama mengenai suatu masalah. Arsjad dan Mukti (1991: 37) berpendapat bahwa ada beberapa syarat yang harus dipenuhi dalam diskusi yakni:
        \n
        1. ada masalah yang dibicarakan;
        \n
        2. ada seseorang yang bertindak sebagai pemimpin diskusi
        \n
        3. ada peserta sebagai anggta diskusi
        \n
        4. setiap anggta mengemukakan gagasannya dengan teratur
        \n
        5. jika ada kesimpulan dan keputusan yang diambil harus disetujui beRosama
        \n
        Pada saat menyampaikan suatu gagasan, hendaknya disampaikan secara jelas agar ruang lingkup pembahasannya terarah. Peserta diskusi dapat mengajukan pertanyaan dan tanggapan tentang hal yang dikemukakan. Tanggapan yang disampaikan dapat berupa persetujuan atau penlakan terhadap pendapat yang disampaikan. Agar tanggapanmu dapat diterima dan dipahami, sebaiknya berikan argumen logis yang dapat mendukung atau menentang pendapat pembicara.
        \n
        Lakukan dengan saksama kegiatan diskusi, sehingga akan melatihmu menyampaikan pendapat, mengajukan pertanyaan, dan menyampaikan tanggapan atau sanggahan dengan baik. Penyampaian pendapat, pertanyaan, tanggapan, sanggahan, persetujuan, atau penlakan harus disesuaikan dengan pokok masalah yang dibahas sehingga tidak akan terjadi penyimpangan makna dan keluar dari permasalahan.
        Perhatikan ilustrasi berikut! Suatu diskusi membahas pentingnya Pendidikan Seks pada Usia Dini, akan muncul beberapa pertanyaan sebagai berikut.
        \n
        Kalimat pertanyaan : bagaimanakah cara menyampaikan larangan yang baik pada anak usia dini?”
        \n
        Kalimat persetujuan : Saya setuju pendidikan seks diberikan sejak anak usia dini karena usia tersebut merupakan fndasi yang harus kuat untuk meniti masa depan.
        \n
        Kalimat penolakan : Saya tidak setuju bahwa pendidikan seks diberikan pada anak usia dini karena daya nalar mereka belum bekerja secara optimal,lebih baik dimulai pada anak-anak usia sekolah dasar.
        \n
        Kalimat tanggapan : Menanggapi pendapat yang sudah disampai-kan teman-teman terdahulu, pendidikan seks memang sangat penting, tetapi kita harus mempertimbangkan siapa, apa, dan bagaimana cara menyampaikannya. Sebenarnya kita dapat saja mulai pada anak usia dini, tetapi cara menyampaikan dan topik yang disampaikannya harus sesuai dan dekat dengan kehidupan anak.
        \n\n
        4. Menulis Laporan Diskusi dengan Melampirkan Ntula dan Daftar Hadir
        \n
        Pada kegiatan pembelajaran yang lalu, kamu sering melakukan kegiatan diskusi untuk membahas berbagai hal. Dalam kegiatan diskusi tersebut ada teman yang berperan sebagai pembicara, mderatr, dan ada notulis. Pembicara adalah orang yang menyampaikan dan membahas topik permasalahan yang didiskusikan. Mderatr adalah orang mengatur jalannya diskusi. Notulis adalah orang yang bertugas untuk membuat ntula (catatan rapat/hasil diskusi).
        \n
        Menulis laporan hasil diskusi adalah salah satu tugas seorang notulis. Laporan yang disampaikan harus dapat menyajikan fakta secara oobjektif tentang keadaan atau kegiatan yang telah dilaksanakan. Fakta oobjektif yang disajikan menjadi tanggung jawab notulis yang membuat laporan diskusi tersebut. Menyusun laporan hasil diskusi adalah tugas notulis. Untuk itu, notulis harus mengikuti jalannya diskusi dengan cermat agar dapat mencatat segala hal yang berkaitan dengan kegiatan dan jalannya diskusi
        \n
        Hal-hal yang perlu dicatat notulis antara lain: gagasan pokok yang disampaikan pembicara, pertanyaan, sanggahan, kmentar, atau saran dari peserta diskusi. Selain itu, notulis juga bertugas meresume pembicaraan, mencatat suasana jalannya diskusi, serta mengedarkan dan merekap daftar hadir diskusi. format berikut!
        \n
        Laporan Hasil Diskusi
        \n
        1. Topik diskusi :
        \n
        2. Pelaksana kegiatan :
        \n
        3. Hari, tanggal, waktu :
        \n
        4. Penyaji makalah :
        \n
        5. Peserta :     orang (daftar hadir terlampir)
        \n
        6. Judul makalah :
        \n
        7. Mderatr :
        \n
        8. Notulis :
        \n
        9. Jalan diskusi :
        \n
        Seminar dibukaoleh mderatr, pukul :
        \n
        Penyampaian materioleh penyaji :
        \n
        Tanggapan peserta :
        \n
        N. Nama Tanggapan/ Pertanyaan/ Tanggapan Balik
        \n
        1.
        \n
        2.
        \n
        3.

        \n\n
        5. Memberikan Kritik dan Saran Terhadap Laporan Lisan
        \n
        Keterampilan menyimak hendaknya dikuasai setiap orang yang ingin meningkatkan kualitas hidup dan intelektualitasnya. Menyimak bukan sekadar mendengar, tetapi mendengarkan dengan saksama dan penuh perhatian.oleh karena itu, penyimak yang baik harus dapat menyerap dan memahami topik-topik yang disimak.
        \n
        Pada pelajaran ini, kamu dilatih untuk menyimak secara kritis sehingga mampu memberikan kritik dan saran atas kesalahan dan kekurangan yang terdapat dalam laporan yang akan dipeordengarkan.
        Untuk dapat menyimak laporan dengan baik, berknsentrasilah dengan saksama dan catatlah pokok-pokok informasi yang disampaikan! Banyak orang yang merasa takut dikritik karena banyak yang beoranggapan bahwa kritikan sama dengan hinaan atau hujatan. Perlu disadari bahwa kritik merupakan uraian atau pertimbangan baik buruk terhadap sesuatu.
        \n
        Manusia kebanyakan takut ketahuan kekurangan atau kesalahannya, banyak yang menghindar bahkan marah kalau dikritik dan diberi saran. Hal itu sangat keliru karena kritik sebenarnya untuk memperbaiki kesalahan dan menyempurnakan kekurangan.oleh karena itu, kita harus terbuka dan lapang dada terhadap kritik kalau ingin lebih baik.
        \n
        Menyampaikan kritik dan saran harus dilakukan secara bijaksana. Kritik dan saran yang disampaikan harus didukung bukti nyata secara oobjektif. Saran merupakan pendapat berupa anjuran, usulan, harapan, dan cita-cita yang dikemukakan untuk dipertimbangkan. Agar penilaian itu oobjektif, perlu disertai dengan bukti dan alasan yang kuat. Rujuklah sumber-sumber referensi yang relevan agar alasan dan bukti yang kamu kemukakan akurat!
        \n\n
        6. Mengajukan Saran Perbaikan Secara Lisan
        \n
        Dalam kehidupan sehari-hari, arus informasi dan kmunikasi terus berkembang, baik melalui media cetak maupun media elektrnik. Sebagai siswa, kamu pasti membutuhkan berbagai informasi untuk menambah pengetahuan, wawasan, dan kemampuan. Untuk itu, kamu dapat melakukannya dengan cara membaca dan menyimak informasi yang disampaikan secara langsung di sekolah dan di luar sekolah, melalui media cetak, dan media elektrnik.

\n
    </string>

    <string name="kimia">
    <b>BAB I : SIFAT KOLIGATIF LARUTAN</b>
    \n\n\n
        A. Molalitas dan Fraksi Mol
        \n\n
        1. Molalitas (ml)
        \n
        Pada pelajaran sebelumnya, kita menyatakan konsentrasi dengan persentase (%) dan molaritas (M). Dalam perhitungan molaritas, kuantitas larutan didasarkan pada volume. Anda tentu ingat, volume merupakan fungsi suhu (zat akan memuai ketika dipanaskan). Oleh karena sifat koligatif larutan dipengaruhi suhu, diperlukan suatu besaran yang tidak bergantung pada suhu. Besaran tersebut dinyatakan berdasarkan massa karena massa tidak bergantung pada suhu, baik dari kuantitas zat terlarut maupun pelarutnya. Untuk itu, digunakan molalitas yang menyatakan jumlah partikel zat terlarut (mol) setiap 1 kg pelarut (bukan larutan). Larutan yang dibuat dari 1 mol NaCl yang dilarutkan dalam 1.000 g air dinyatakan sebagai larutan 1 molal dan diberi lambang 1 m NaCl. Molalitas didefinisikan dengan persamaan berikut.
        \n
        Molalitas (m) = Jumlah mol zat terlarut/jumlah kilogram pelarut
        \n
        atau
        \n
        m = (massa/Mr) x (1000/p)
        \n
        Molalitas juga berguna pada keadaan lain, misalnya karena pelarut merupakan padatan pada suhu kamar dan hanya dapat diukur massanya, bukan volumenya sehingga tidak mungkin dinyatakan dalam bentuk molaritas. Perhatikanlah contoh soal penentuan molalitas berikut.
        \n\n
        2. Fraksi Mol
        \n
        Fraksi mol merupakan satuan konsentrasi yang semua komponen larutannya dinyatakan berdasarkan mol. Fraksi mol komponen i, dilambangkan dengan xi adalah jumlah mol komponen i dibagi dengan jumlah mol semua komponen dalam larutan. Fraksi mol j adalah xj dan seterusnya. Jumlah fraksi mol dari semua komponen larutan adalah 1.
        \n
        xi = jumlah mol komponen i/jumlah mol emua komponen dalam larutan
        \n\n\n
        B. Sifat Koligatif Larutan Nonelektrolit
        \n
        Meskipun sifat koligatif melibatkan larutan, sifat koligatif tidak bergantung pada interaksi antara molekul pelarut dan zat terlarut, tetapi bergantung pada jumlah zat terlarut yang larut pada suatu larutan. Sifat koligatif terdiri atas penurunan tekanan uap, kenaikan titik didih, penurunan titik beku, dan tekanan osmotik. Apakah perbedaan di antara keempat sifat koligatif tersebut? Perhatikanlah uraian berikut.
        \n\n
        1. Penurunan Tekanan Uap
        \n
        Dari eksperimen yang dilakukan Marie Francois Raoult (1878), didapatkan hasil bahwa melarutkan suatu zat terlarut menyebabkan penurunan tekanan uap larutan. Banyaknya penurunan tekanan uap ( P Δ ) terbukti sama dengan hasil kali fraksi mol zat terlarut (xB) dan tekanan uap pelarut murni ( Pa ), yaitu:
        \n
        ΔP = XbPa
        \n\n
        2. Kenaikan Titik Didih dan Penurunan Titik Beku
        \n
        a. Kenaikan Titik Didih
        \n
        Titik didih zat cair adalah suhu tetap pada saat zat cair mendidih. Pada suhu ini, tekanan uap zat cair sama dengan tekanan udara di sekitarnya. Hal ini menyebabkan terjadinya penguapan di seluruh bagian zat cair. Titik didih zat cair diukur pada tekanan 1 atmosfer. Contohnya, titik didih air 100 °C, artinya pada tekanan udara 1 atm air mendidih pada suhu 100 °C.
        \n
        Dari hasil eksperimen yang dilakukan pada penentuan titik didih larutan, ternyata titik didih larutan selalu lebih tinggi dari titik didih pelarut murninya. Hal ini disebabkan adanya partikel-partikel zat terlarut dalam suatu larutan menghalangi peristiwa penguapan partikel-partikel pelarut. Oleh karena itu, penguapan partikel-partikel pelarut membutuhkan energi yang lebih besar.
        \n
        Hukum sifat koligatif dapat diterapkan dalam meramalkan titik didih larutan yang zat terlarutnya bukan elektrolit dan tidak mudah menguap. Telah ditentukan secara eksperimen bahwa 1,00 mol (6,02 × 1023 molekul) zat apa saja yang bukan elektrolit dan tidak mudah menguap yang dilarutkan dalam (1.000 g) air akan menaikkan titik didih kira-kira 0,51 °C. Perubahan pelarut murni ke larutan, yakni ΔTb, berbanding lurus dengan molalitas (m) dari larutan tersebut:
        \n
        <b> ΔTb∞m </b> atau <b>ΔTb= Kbm </b>
        \n\n
        b. Penurunan Titik Beku
        \n
        Seperti halnya pada kenaikan titik didih, adanya zat terlarut dalam larutan akan mengakibatkan titik beku larutan lebih kecil daripada titik beku pelarutnya. Penurunan titik beku, ΔTf (f berasal dari kata freeze) berbanding lurus dengan molalitas (m) larutan:
        \n
        <b>ΔTf∞m </b> atau <b> ΔTf= Kfm </b>
        \n
        dengan Kf adalah tetapan penurunan titik beku molal pelarut (°C/m). Penurunan titik beku (Tf) adalah titik beku pelarut murni (Tf°) dikurangi titik beku larutan (Tf).


    </string>
    <string name="fisika">
    <b>BAB I : HUKUM OHM</b>
    \n\n\n
        Bunyi hukum Ohm adalah “Kuat arus dalam suatu rangkaian berbanding lurus dengan tegangan pada ujung-ujung rangkaian dan berbanding terbalik dengan hambatan rangkaian”. Hukum Ohm dinamai dari ahli fisika Jerman, Georg Simon Ohm (1787-1854). Hukum Ohm digunakan untuk menghitung tegangan listrik, hambatan listrik, atau kuat arus dalam rangkaian listrik.
        \n
        Hukum Ohm digunakan secara luas dalam rangkaian elektronika dan merupakan hukum dasar pada rangkaian listrik. Dengan menggunakan hukum Ohm, kita tidak hanya dapat menghitung, tapi juga dapat memperkecil arus listrik, memperkecil tegangan pada rangkaian dan juga untuk memperoleh nilai resistansi atau hambatan yang diperlukan.
        \n\n
        <b>Rumus Humuh Ohm</b>
        \n
        Simbol yang digunakan pada hukum Ohm adalah V untuk voltase atau tegangan listrik yang diukur dalam satuan volt, R untuk resistansi atau hambatan yang diukur dalam satuan ohm (Ω), dan I untuk arus listrik yang diukur dalam satuan ampere.
        \n
        Sesuai dengan bunyi hukum Ohm, secara matematis untuk menghitung besar voltase listrik menggunakan rumus:
        \n
        V = I x R
        \n
        Dan untuk menghitung kuat arus listrik, rumus diatas dipakai kembali sehingga:
        \n
        I = V/R
        \n
        Rumus diatas dapat dituliskan kembali untuk mendapatkan hambatan:
        \n
        R = V/I
        \n
        Untuk memudahkan mengingat, dapat dilihat pada gambar dibawah yang mengilustrasikan rumus yang dipakai pada hukum Ohm.
        \n\n
       <b>Rangakaian Listrik</b>
        \n Rangkaian adalah lintasan listrik yang dilalui dari sumber daya dan kembali lagi. Semua bagian dari rangkaian sederhana harus menghantarkan listrik dan dan terhubung satu sama lain. Ada dua jenis rangkaian,: seri dan paralel.
        \n Senter adalah contoh rangkaian seri; semua komponen terhubung satu sama lain. Rangkaian paralel memiliki baterai aatu komponen lain yang terhubung saling menyilang. Pada rangkaian listrik, tegangan, resistansi, atau arus yang lewat dapat dihitung dengan rumus hukum Ohm.
        \n Komponen dalam rangkaian listrik masing-masing digambarkan dengan simbol khusus dan berbeda satu sama-lain. Ini dimaksudkan agar komponen dan koneksi dapat digambarkan dengan jelas.
        \n Pada diagram komponen sederhana dibawah ini,  dapat dilhat berbagai simbol yang dipakai pada komponen listrik. Gambar diagram rangkaian dibuat untuk memudahkan dan menyederhanakan komponen listrik sesungguhnya.
        \n Makin besar resistansi atau hambatan dalam rangkaian, makin kecil arus yang mengalir. Begitu pula sebaliknya, jika sumber daya yang diberikan terlalu besar, maka beban juga harus mampu menerima daya yang besar. Jika beban menerima daya diatas kemampuannya, maka dapat terjadi kerusakan komponen pada alat tersebut (overload).
        \n ika arus yang mengalir pada rangkaian terlalu besar untuk dapat diterima beban, maka dipakai satu komponen listrik yang bernama resistor. Resistor merupakan salah satu komponen listrik yang menyebabkan tegangan listrik turun.



    </string>
    <string name="matematika">
    <b>BAB I : Integral</b>
    \n\n\n
        A. Pengertian Integral
        \n
        Setiap hari, tentulah kita melakukan aktivitas, seperti menghirup udara dan melepaskan udara. Melepas udara merupakan operasi kebalikan (invers) dari menghirup udara. Dalam matematika, kita juga mengenal operasi kebalikan (invers), contohnya pengurangan dengan penjumlahan, perkalian dengan pembagian, pemangkatan dengan penarikan akar, dan sebagainya. Pada subbab ini kita akan mempelajari invers dari diferensial, yaitu integral
        \n
        Kita telah mempelajari arti diferensial atau turunan di kelas XI. Jika kita mempunyai f(x) = x2 + 4, turunannya adalah f(x) = 2x. Dari contoh fungsi tersebut, kita dapat menentukan suatu fungsi yang turunannya f(x) = 2x, yang disebut sebagai antiturunan atau antidiferensial atau pengintegralan. Jadi, pengintegralan merupakan operasi kebalikan dari pendiferensialan.
        \n
        Misalnya diketahui f(x) = 2x, fungsi ini  merupakan turunan dari f(x) = x2 + 10, f(x) = x2 – log 3, atau f(x) = x2 25
        \n
        Terlihat fungsi-fungsi ini hanya berbeda konstantanya saja. Secara umum, dapat dituliskan bahwa f(x) = x2 + c merupakan antiturunan dari f(x) = 2x, dengan c adalah bilangan real sembarang.
        \n
        Dari uraian di atas dapat didefinisikan sembagai berikut.
        \n
        Fungsi F(x) disebut antiturunan dari f(x) pada suatu domain jika  d dx Fx () [] = f(x).
        \n\n
        B. Integral Tak Tentu
        \n
        Misalkan diberikan fungsi-fungsi berikut.
        \n
        y = x2 + 2x + 5
        \n
        y = x2 + 2x – 2
        \n
        Kedua fungsi itu memiliki turunan yang sama, yaitu dy dx
 = 2x + 2.
        \n
        Sekarang, tinjau balik. Misalkan diberikan dy dx
 = 2x + 2. Jika
        \n
        dicari integralnya, akan diperoleh fungsi-fungsi
        \n
        y = x2 + 2x + 5,
        \n
        y = x2 + 2x – 2,
        \n
        bahkan \n
        y = x2 + 2x + 10, \n
        y = x2 + 2x – log 3, \n
        dan sebagainya.
        \n
        Dengan demikian, fungsi yang memiliki turunan dy dx
 = 2x + 2
        \n
        bukan saja dua fungsi di atas, tetapi banyak sekali. Walaupun demikian, fungsi-fungsi itu hanya berbeda dalam hal bilangan tetap saja (seperti 5, –2, 10, log 3, dan seterusnya). Bilanganbilangan ini dapat disimbolkan dengan c. Karena nilai c itulah hasil integral ini disebut integral tak tentu.
        \n\n
        1. Notasi Integral Tak Tentu
        \n
        Perhatikan kembali definisi integral tak tentu di atas. Secara umum, jika F(x) menyatakan fungsi dalam variabel x, dengan f(x) turunan dari F(x) dan c konstanta bilangan real maka integral tak tentu dari f(x) dapat dituliskan dalam bentuk
        \n
        integralf(x) dx = F(x) + c
        \n
        dibaca <b>integral fungsi f(x) ke x sama dengan F(x) + c</b>
        \n\n
        2. Rumus Dasar Integral Tak Tentu
        Pada subbab ini, akan dibahas integral fungsi aljabar saja. Oleh karena itu, kalian harus ingat kembali turunan fungsi aljabar yang telah kalian pelajari di kelas XI.
        \n
        Pada pembahasan kalkulus diferensial atau turunan, diketahui bahwa turunan dari xn+1 + c ke x adalah
        \n
        d dx
[xn + 1 + c] = (n + 1) x(n + 1) – 1 = (n + 1)xn.
\n
        Dengan mengalikan 1 1n +
, untuk n dan –1 pada kedua ruas,
        \n
        diperoleh
        \n
        1 1n +
d dx
[xn + 1 + c] = 1 1n +
 (n + 1) xn = xn.
\n
        Jadi, d dx
[ 1 1n +
 xn + 1 + c] = xn  (1)
\n\n\n
        <b>BAB II : Program Linear</b>
       \n\n\n
        A. Sistem Pertidaksamaan Linear
        \n\n
        1. Menyelesaikan Sistem Pertidaksamaan Linear Dua Variabel
        \n
        Pada pembahasan kali ini, kita akan menentukan penyelesaian sistem pertidaksamaan linear dengan dua variabel menggunakan metode grafik. Metode grafik dimaksudkan untuk melihat secara visual gambaran tentang daerah penyelesaian dari pertidaksamaan linear yang berbentuk aljabar. Karena secara umum grafik pertidaksamaan linear seperti ax + by x c, ax + by > c, ax + by dan ax + by ) c berupa daerah yang dibatasi oleh garis ax + by = c maka langkah-langkah dalam mengambar grafik pertidaksamaan linear adalah:
        \n
        a. menggambar grafik garis ax + by = c sebagai batas daerahnya;
        \n
        b. menyelidiki daerah penyelesaian yang dimaksud apakah berada di sebelah kiri, sebelah kanan, di atas, atau di bawah garis batas yang telah dilukis.
        \n\n
        2. Model Matematika
        \n
        Program linear adalah salah satu bagian dari matematika terapan yang berisikan pembuatan program untuk memecahkan berbagai persoalan sehari-hari. Persoalan-persoalan itu mengandung kendala atau batasan yang dapat diterjemahkan ke dalam model matematika. Model matematika adalah suatu hasil penerjemahan dari bahasa sehari-hari menjadi bentuk matematika berupa persamaan, pertidaksamaan, atau fungsi.
        \n
        Jadi, program linear tersusun atas sistem pertidaksamaan linear. Penyelesaian dari pertidaksamaan linear berupa daerah himpunan penyelesaian. Di antara penyelesaian tersebut, terdapat penyelesaian terbaik yang disebut penyelesaian optimum. Penyelesaian optimum dapat berupa nilai maksimum atau nilai minimum dari suatu fungsi yang dinamakan fungsi objektif, fungsi sasaran atau fungsi tujuan. Untuk memahami lebih lanjut tentang program linear dan model matematika, perhatikan Aktivitas berikut.
        \n\n\n
        B. Nilai Optimum Suatu Fungsi Objektif
        \n\n
        1. Fungsi Objektif z = ax + by
        \n
        Fungsi tujuan dalam pembuatan model matematika dinyatakan dalam bentuk z = ax + by. Bentuk z = ax + by yang akan dioptimumkan (dimaksimumkan atau diminimumkan) tersebut disebut juga fungsi objektif. Jadi, fungsi objektif dari program linear adalah fungsi z = ax + by yang akan ditentukan nilai optimumnya. Misalnya sebagai berikut.
        \n
        Fungsi objektif: memaksimumkan z = x + y
        \n
        Kendala: 5x + 4y ( 20
        \n
        x + 2y ) 24
        \n
x, y x 0, dengan x, y D C
        \n
        b. Fungsi objektif: meminimumkan z = 2x + 3y
        \n
        Kendala: x + y ) 500
        \n
        4x + 2y ) 200
        \n
        x, y x 0
        \n
        x, y D C
        \n\n
        2. Menentukan Nilai Optimum Fungsi Objektif
        \n
        Dari uraian yang telah diberikan, kita dapat mengetahui tujuan utama dari program linear, yaitu menentukan nilai optimum (maksimum/minimum) dari suatu fungsi objektif. Untuk menyelesaikan masalah program linear yang berhubungan dengan nilai optimum, langkah-langkah pemecahannya adalah sebagai berikut.
        \n
        a. Merumuskan permasalahan ke dalam model matematika.
        \n
        b. Membentuk sistem pertidaksamaan linear yang sesuai.
        \n
        c. Menggambarkan kendala sebagai daerah di bidang Cartesius yang memenuhi sistem pertidaksamaan linear.
        \n
        d. Menentukan nilai optimum (maksimum/minimum) dari fungsi objektif.
        \n
        e. Menafsirkan/menjawab permasalahan.
        \n
        Berkaitan dengan hal tersebut, ada dua metode yang dapat digunakan untuk menentukan nilai optimum dari program linear, yaitu metode uji titik sudut dan metode garis selidik.
        \n\n
        a. Metode Uji Titik Sudut
        \n
        Metode uji titik sudut adalah suatu metode untuk menentukan nilai optimum dari bentuk objektif z = ax + by dengan cara menghitung nilai-nilai z = ax + by pada setiap titik sudut yang terdapat pada daerah himpunan penyelesaian pertidaksamaan linear dua variabel, kemudian membandingkan nilai-nilai yang telah diperoleh. Nilai yang paling besar merupakan nilai maksimum dari z = ax + by, sedangkan nilai yang paling kecil merupakan nilai minimum dari z = ax + by.
        \n\n
        b. Metode Garis Selidik ax + by = k
        \n
        Cara lain yang lebih sederhana untuk menentukan nilai maksimum atau minimum dari fungsi objektif z = ax + by adalah dengan menggunakan garis selidik ax + by = k. Langkah-langkah untuk menggunakan metode garis selidik ini adalah sebagai berikut.
        \n
        1) Gambar garis ax + by = ab yang memotong sumbu X di titik (b, 0) dan memotong sumbu Y di titik (0, a).
        \n
        2) Tarik garis yang sejajar dengan ax + by = ab yang melalui titik-titik perpotongan pada batas-batas daerah himpunan penyelesaian.
        \n
        3) Garis selidik yang berada di paling atas atau yang berada di paling kanan menunjukkan nilai maksimum, sedangkan garis selidik yang berada di paling bawah atau di paling kiri pada daerah himpunan penyelesaian menunjukkan nilai minimum
    </string>


    <string name="indonesiaBahasa">
        <b>BAB 1 : TEKS SURAT LAMARAN PEKERJAAN</b>
        \n\n
        1. Mengidentifikasi Isi dan Sistematika Surat Lamaran Pekerjaan
        \n Isi surat meliputi bagian-bagian yang terdapat di dalam surat lamaran pekerjaan dan hal-hal yang harus ada di dalam surat lamaran pekerjaan.
        \n Sistematika adalah klasifikasi atau penggolongan atas isi atau bagian-bagian yang terdapat di dalam surat lamaran pekerjaan.
        \n Isi dan sistematika surat lamaran pekerjaan meliputi tempat dan tanggal pembuatan surat, lampiran dan perihal, alamat surat, salam pembuka, alinea pembuka, isi, penutup, tanda tangan, dan nama terang. Isi surat terdiri atas unsur nama, tempat dan tanggal lahir, pendidikan, alamat, serta beberapa hal yang dilampirkan.
        \n\n 2. Menyajikan simpulan sistematika dan unsur-unsur isi surat lamaran baik secara lisan maupun tulis
        \n Menyimpulkan adalah mengikhtisarkan (menetapkan, menyarikan pendapat, dan sebagainya) berdasarkan apa-apa yang diuraikan
        \n Menyimpulkan isi dan sistematika surat lamaran pekerjaan adalah mengikhtisarkan atau menetapkan isi dan sistematika surat lamaran pekerjaan berdasarkan identifikasi isi surat lamaran Pekerjaan.
        \n\n 3. Mengidentifikasi Unsur Kebahasaan Surat Lamaran Pekerjaan
        \n Ketentuan-ketentuan yang harus diperhatikan dalam surat lamaran pekerjaan terkait dengan bahasa yang digunakan adalah sebagai Berikut.
        \n a. Bahasa surat adalah bahasa yang baik dan benar.
        \n b. Bahasa surat menggunakan kata-kata yang sopan.
        \n c. Bahasa surat berisi kata pengantar yang jelas, singkat, padat, informative, dan tepat sasaran.
        \n d. Bahasa surat tampak dari tulisan yang bersih, mudah dibaca, sesuai dengan kaidah ejaan.
        \n e. Melengkapi bagian-bagian surat dengan norma bahasa surat (seperti penulisan unsur hal, tempat/tanggal, alamat, salam pembuka, isi surat, salam penutup, tanda tangan, dan nama terang).
        \n\n 4. Menyusun Surat Lamaran Pekerjaan dengan memperhatikan isi, sistematika, dan kebahasaan
        \n Berikut disajikan tips dalam membuat surat lamaran pekerjaan.
        \n 1. Menggunakan bahasa yang baik dan benar.
        \n 2. Menulis dengan susunan format rapi.
        \n 3. Melengkapi data sesuai dengan keperluan.
        \n 4. Melampirkan surat pendukung seperti sertifikat pengalaman kerja.
        \n\n\n
        <b>BAB 2 : TEKS CERITA ATAU NOVEL SEJARAH</b>
        \n\n
        1. Pengertian Novel Sejarah
        \n
        Novel sejarah adalah novel yang di dalamnya menjelaskan dan menceritakan tentang fakta kejadian masa lalu yang menjadi asal-muasal atau latar belakang terjadinya sesuatu yang memiliki nilai kesejarahan, bisa bersifat naratif atau deskriptif, dan disajikan dengan daya khayal pengetahuan yang luas dari pengarang.
        \n\n\n 2. Struktur Teks Cerita/Novel Sejarah
        \n\n a. Pengenalan situasi cerita (ekspostion, orientasi)
        \n Dalam bagian ini, pengarang memperkenalkan latar cerita baik waktu, tempat maupun peristiwa. Selain itu, orientasi juga dapat disajikan dengan mengenalkan para tokoh, menata adegan, dan hubungan antartokoh.
        \n\n b. Pengungkapan peristiwa
        \n Dalam bagian ini disajikan peristiwa awal yang menimbulkan berbagai masalah, pertentangan, ataupun kesukaran-kesukaran bagi para tokohnya.
        \n\n c. Menuju konflik (rising action)
        \n Terjadi peningkatan perhatian kegembiraan, kehebohan, ataupun keterlibatan berbagai situasi yang menyebabkan bertambahnya kesukaran tokoh
        \n\n d. Puncak konflik (turning point, komplikasi)
        \n Bagian ini disebut pula sebagai klimaks. Inilah bagian cerita yang paling besar dan mendebarkan. Pada bagian ini pula, ditentukannya perubahan nasib beberapa tokohnya. Misalnya, apakah dia kemudian berhasil menyelesaikan masalahnya atau gagal.
        \n\n e. Penyelesaian (Evaluasi, resolusi)
        \n Sebagai akhir cerita, pada bagian ini berisi penjelasan ataupun penilaian tentang sikap ataupun nasib-nasib yang dialami tokohnya setelah mengalami peristiwa puncak itu. Pada bagian ini pun sering pula dinyatakan wujud akhir dari kondisi ataupun nasib akhir yang dialami tokoh Utama.
        \n\n f. Koda
        \n Bagian ini berupa komentar terhadap keseluruhan isi cerita, yang fungsinya sebagai penutup. Komentar yang dimaksud bisa disampaikan langsung oleh pengarang atau dengan mewakilkannya pada seorang tokoh. Hanya saja tidak setiap novel memiliki koda, bahkan novel-novel modern lebih banyak menyerahkan kesimpulan akhir ceritanya itu kepada para pembacanya. Mereka dibiarkan menebak-nebak sendiri penyelesaian ceritanya.
        \n\n\n
        3. Ciri Kebahasaan Novel Sejarah
        \n\n Beberapa ciri kebahasaan novel sejarah adalah sebagai Berikut
        \n\n a. Menggunakan banyak kalimat bermakna lampau
        \n Contoh: Prajurit-prajurit yang telah diperintahkan membersihkan gedung bekas asrama telah menyelesaikan tugasnya.
        \n\n b. Banyak menggunakan kata yang menyatakan urutan waktu (konjungsi kronologis, temporal), seperti: sejak saat itu, setelah itu, mula-mula, kemudian.
        \n Contoh: Setelah juara gulat itu pergi, Sang Adipati bangkit dan berjalan tenang-tenang masuk ke Kadipaten.
        \n\n c. Banyak menggunakan kata kerja yang menggambarkan suatu tindakan (kata kerja material).
        \n Contoh:
        \n 1). Di depan Ratu Biksuni Gayatri yang berdiri, Sri Gitarja duduk bersimpuh.
        \n 2). Ketika para Ibu Ratu menangis yang menulari siapa pun untuk menangis, Dyah Wiyat sama sekali tidak menitikkan air mata.
        \n\n d. Banyak menggunakan kata kerja yang menunjukkan kalimat tak langsung sebagai cara menceritakan tuturan seorang tokoh oleh pengarang. Misalnya, mengatakan bahwa, menceritakan tentang, menurut, menggungkapkan, menanyakan, menyatakan, menuturkan.
        \n Contoh :
        \n 1). Menurut Sang patih, Galeng telah periksa seluruh kamar Syahbandar dan ia telah melihat banyak botol dan benda-benda yang ia tak tahu nama dan gunanya.
        \n 2). Riung Samudera menyatakan bahwa ia masih bingung dengan semua penjelasan kendit Galih tentang masalah itu.
        \n\n e. Banyak menggunakan kata kerja yang menyatakan sesuatu yang dipikirkan atau dirasakan oleh tokoh (kata kerja mental). Misalnya, merasakan, mengingikan, mengharapkan, mendambakan, menganggap.
        \n Contoh :
        \n 1). Gajah Mada sependapat dengan Jalan pikiran Senopati Gajah Enggon.
        \n 2). Melihat itu, tak seorang pun yang menolak karena semua berpikir Patih Gajah Mada memang mampu dan layak berada di tempat
        \n\n f. Menggunakan banyak dialog. Hal ini ditunjukkan oleh tanda petik ganda (‘..”) dan kata kerja yang menunjukkan tuturan langsung.
        \n Contoh :
        \n “Mana surat itu?”
        \n “Ampun, Gusti Adipati, Patik takut maka Patik bakar.”
        \n\n g. Menggunakan kata-kata sifat (descriptive language) untuk menggambarkan tokoh, tempat, atau suasana
        \n Contoh :
        \n Dari apa yang terjadi itu terlihat betapa besar wibawa Gajah Mada, bahkan beberapa prajurit harus mengakui wibawa yang dimiliki Gajah Mada jauh lebih besar dari wibawa Jayanegara. Sri Jayanegara masih bisa diajak bercanda, tetapi tidak dengan Patih Gajah Mada, sang pemilik wajah yang amat beku itu.
        \n\n\n
        4. Menyusun Novel Sejarah
        \n\n Langkah-langkah menyusun novel sejarah adalah sebagai Berikut.
        \n\n a. Menentukan peristiwa sejarah yang akan menjadi bahan penceritaan
        \n Langkah pertama dalam menyusun novel sejarah seseorang atau diri sendiri adalah menentukan peristiwa sejarah (peristiwa yang terjadi pada masa lalu) yang akan dikembangkan menjadi novel sejarah.
        \n Dalam novel sejarah, penulis menceritakan peristiwa-peristiwa yang dialami para tokohnya dengan menggunakan latar peristiwa sejarah. Menulis novel sejarah berarti mengemas fakta sejarah dengan rekaan penulis. Wujudnya dapat berupa peristiwa yang berkaitan dengan hidup orang banyak atau hidup seseorang.
        \n\n b. Menyusun kerangka atau gambaran singkat cerita sejarah yang akan ditulis
        \n Dasar penyusunan kerangka novel sejarah dapat berupa perjalanan waktu (misalnya. masa kecil, masa remaja, masa sekolah, masa kuliah, masa dewasa); latar tempat (di desa, di sekolah, di kota, di luar negeri).
        \n Kerangka karangan dapat berisi tokoh, waktu dan tempat kejadian, , ilustrasi visual setiap tokoh, apa yang dipermasalahkan, dan sebagainya.
        \n\n c. Mengumpulkan bahan-bahan cerita
        \n Pada tahap ini penulis mengumpulkan rangkaian peristiwa dari berbagai rujukan dan sumber (orang, buku, dan sebagainya).
        \n\n d. Mengembangkan kerangka atau draf awal menjadi novel atau teks cerita sejarah
        \n Pada tahap ini, penulis merangkai cerita berdasarkan daya khayal atau imajinasi. Sudut pandang yang paling mudah adalah sudut pandang orang pertama “ aku”.
        \n Penceritaan teks novel atau cerita sejarah mengikuti gaya teks rekon imajinatif yang didalamnya ada orientasi, pengungkapan peristiwa, cerita mulai memuncak, puncak permasalahan, resolusi, dan koda.
        \n\n\n
        <b>BAB 3 : TEKS EDITORIAL</b>
        \n\n
        1. Pengertian teks editorial
        \n Editorial adalah artikel utama yang ditulis oleh redaktur koran yang merupakan pandangan redaksi terhadap suatu peristiwa (berita) aktual (sedang menjadi sorotan), fenomenal, dan kontroversial (menimbulkan perbedaan pendapat).
        \n\n 2. Fungsi Teks Editorial
        \n Fungsi teks editorial di antaranya sebagai Berikut.
        \n 1) Menjelaskan fakta atau peristiwa dan akibatnya kepada masyarakat
        \n 2) Mengisi latar belakang dari isu dengan kenyataan sosial dan faktor yang mempengaruhinya.
        \n 3) Memberikan pandangan kepada pembaca terhadap isu yang sedang berkembang.
        \n 4) Memberikan penilaian moral tentang isu tersebut.
        \n 5) Mengajak pembaca untuk ikut berpikir tentang masalah (isu/topik) yang sedang hangat terjadi di kehidupan sekitar


    </string>
    <string name="mandarin">
         <b>KALIMAT YANG SERING DIGUNAKAN DI DALAM KELAS</b>
        \n\n
        \n 1. Sekarang waktunya belajar : Xiànzài shàngke
        \n 2. PR hari ini adalah : Jintiàn de zuoye shì
        \n 3. Waktu belajar telah selesai : Xiàke
        \n 4. Mari kita istirahat sebentar : Xiànzài xiuxī yíxià
        \n 5. Sekarang mari kita lanjutkan pelajaran : Xiànzài jìxu shàngke
        \n 6. Silahkan melihat papan tulis : Qĭng kàn heibăn
        \n 7. Silahkan membuka buku dan lihatlah halaman : Qĭng dăkăi shu, fandào dì ye
        \n 8. Silahkan ikuti ucapan saya : Qĭng gen wo shuō
        \n 9. Apa maksudnya? : Zhe shì shenme yìsī?
        \n 10. Silahkan tulis sekali lagi : Qĭng zài xie yībiàn
        \n\n <b>KALIMAT YANG SERING DIGUNAKAN MURID DI DALAMKELAS</b>
        \n 1. Apa kabar bapak/ibu guru? : Lăoshī hăo
        \n 2. Mohon anda bicara lebih lambat : Qĭng nín shuō màn yì diănr
        \n 3. Mohon anda ucapkan sekali lagi : Qĭng nín zài shuō yībiàn
        \n 4. Maaf saya terlambat : 0uìbuqĭ, wo chídào le
        \n 5. Silahkan baca dulu : Qĭng du yíxià
        \n 6. Silahkan tulis dulu : Qĭng xie yíxià
        \n 7. Silahkan diterjemahkan : Qĭng Fanyì yíxià
        \n 8. Benar tidak? : Duì bu dui
        \n 9. Benar : Duì
        \n 10. Tidak benar : bu duì
        \n\n <b>HANYU PINYIN DAN SHENGDIAO</b>
        \n Suku bunyi kata (yinjie) dalam aksara mandarin terdiri dari Shengmu, Yunmu, dan Shengdiào
        \n Shengmu dalam bahasa Indonesia disebut inisial merupakan huruf konsonan dari suku bunyi.
        \n Yunmu disebut juga final, merupakan huruf vokal dari suku bunyi.
        \n Shengmu dan Yunmu yang bergabung membentuk satuan bunyi untuk melafalkan hanzi disebut sebagai Pinyin.
        \n\n <b>SEJARAH PEMBENTUKAN AKSARA MANDARIN</b>
        \n Asal mula aksara mandarin (han zhi) pada tahun 1899 di An Yang provinsi HeNan ditemukan situs purbakala yang penting, yaitu kota YinXu (dinasti Shang) dan tulisan JiaGuWen. Sejak itu pengetahuan mengenai YinShang memasuki babak baru.
        \n Berdasarkan itu, para ahli tulisan kuno beranggapan bahwa tulisan Jia GuWen adalah tulisan purba yang termasuk lengkap dan baik. Hingga hari ini telah diketahui lebih dari 3000 aksara termasuk kata benda, kata kerja, kata ganti, kata kerja pembantu.Ini membuktikan telah adanya susunan tata bahasa.
        \n Bahkan bisa dibuat suatu bentuk narasi lebih dari 170 huruf. Dari kata-kata ini, para ahli berpendapat bahwa jia guwen bukanlah asal mula aksara mandarin, sebelumnya pasti telah melewati suatu proses yang panjang.
        \n Darimana asal mula aksara mandarin, ini telah menimbulkan suatu perdebatan. Sejarawan senior dan ahli bahasa kuno yaitu Guo MoRuo dan YuShengWu beranggapan bahwa kelahiran aksara mandarin berasal dari kebudayaan kuno Tiongkok yaitu BanBo YangShao (yang sering disebut Yang Shao Wen Hua) yang telah berumur lebih dari 6 ribu tahun. Guo Mo Ruo beranggapan bahwa 20 hingga 30 ideograph atau simbol yang terdapat di gerabah merupakan cikal bakal aksara mandarin. Demikian pendapat Yv ShengWu.
        \n Tapi belakangan ini penelitian beberapa ahli beranggapan bahwa tulisan aksara pada yangShao dan kebudayaan Da WenKhou (provinsi ShanDong, DaWenKhou WenHua) tidak memiliki hubungan langsung dengan aksara mandarin, proses perubahan dan pembentukan aksara mandarin berkisar 3000 BC.
        \n\n Pendapat ini menurut Zhang Rong adalah tidak relevan. Perlu diketahui bahwa 7500 tahun yang lampau telah ada sistem pertanian dan peternakan, terutama di sepanjang sungai Chang Jiang. Bahkan pada masa itu jawawut telah digunakan sebagai pakan ternak.
        \n Dan banyak ahli telah memiliki suatu pandangan bahwa kisah kaisar purba yaitu Shen Nong dan FuXi merupakan suatu era atau masa.
        \n Misalnya sistem perhitungan dan administrasi Fu Xi merupakan sistem yang digunakan para peternak dan petani untuk menghitung dan administrasi.
        \n\n Berdasarkan beberapa penemuan akhir, awal sejarah aksara mandarin telah berumur 8500 tahun yang lampau. Walau terdapat beberapa perbedaan kecil antara aksara kebudayaan Yang Shao dan HongShan, tapi ini tidak menjadi suatu rintangan dalam pembentukan Han Zhi. Disini kita bisa mengetahui bahwa ternyata sejarah Han Zhi itu memiliki umur yang panjang.

    </string>
    <string name="jepang">
        <b>KATA GANTI PETUNJUK BENDA</b>
        \n\n
        \n - KORE : ini 　( benda dekat si pembicara )
        \n - SORE : itu 　( benda dekat lawan bicara )
        \n - ARE : itu 　( benda jauh dari pembicara atau lawan bicara)
        \n - DORE : yang mana ? 　( di antara pilihan benda-benda )
        \n\n Contoh:
        1. Kore wa hon desu. ( ini adalah buku ) : これは　ほんです。
        \n 2. Sore wa tsukue desu. ( itu adalah meja ) : それは　つくえです。
        \n 3. Are wa senpuki desu. ( itu adalah kipas angin ) : あれは　せんぷきです。
        \n 4. Are wa kuruma desuka. ( apakah itu mobil ) : あれは　くるまですか。
        \n Hai,soo desu. ( ya,benar ) / Hai,are wa kuruma desu. ( ya,itu adalah mobil ) : はい。そうです はい。あれは　くるまです。
        \n 5. Enpitsu ga dore desuka. ( pensil adalah yang mana ) : えんぴつが　どれですか。
        \n Enpitsu wa kore desu. ( pensil adalah ini ) : えんぴつは　これです。

        \n\n\n
        <b>UNGKAPAN DALAM KEHIDUPAN SEHARI-HARI</b>
        \n 1.  やすみます : istirahat
        \n 2.  あるきます : berjalan
        \n 3.  はしります : berlari
        \n 4.  ねます : tidur
        \n 5.  シャワーをあびます : mandi
        \n 6.  たばこをすいます : merokok
        \n 7.  Ohayou gozaimasu : Selamat Pagi
        \n 8.  Konnichiwa : Selamat Siang
        \n 9.  Konbanwa : Selamat Malam
        \n 10. Sayounara : Selamat Tinggal / Selamat Jalan
        \n 11. Oyasumi nasai : Selamat Beristirahat (malam hari)
        \n 12. Dewa,Mata, (ja, mata) : Sampai Nanti
        \n 13. Omedetou : Selamat
        \n 14. (Doumo) arigatoo-gozaimasu / (Doumo) Sumimasen : Terima Kasih
        \n 15. Osaki ni : Saya Duluan
        \n 16. Douzo osakini : Silahakan Duluan (pergi)
        \n 17. Ki o tsukete : Hati-Hati
        \n 18. Itadakimasu : Terima kasih atas suguhan yang saya cicipi
        \n 19. Gochisousama deshita : Sesungguhnya telah membuat saya kenyang
        \n 20. Shitsurei shimasu : Permisi
        \n 21. O-genki desu ka : Apa Kabar
        \n 22. Genki desu : Baik-baik
        \n 23. Tadaima : Saya Kembali (ke rumah)
        \n 24. Otanjoubi Omedetou : Selamat Ulang tahun
        \n 25. Odaijini : Semoga Cepat Sembuh / Get Well Soon
        \n 26. Ohisashiburidesune : Lama tak berjumpa
        \n 27. Itte Irashai: Selamat jalan
        \n 28. Omataseshimashita : Maaf Menunggu lama
        \n 29. Irasshaimase : Selamat Datang
        \n 30. Ukagaimasu : Saya akan datang (lebih sopan)

        \n\n\n
        <b>UNGKAPAN BAHASA JEPANG SEHARI-HARI DALAM KELAS</b>
        \n 1.  Hajimemashou : Mari kita mulai
        \n 2.  Kiite kudasai : Harap mendengarkan
        \n 3.  Kurikaeshite kudasai : Ulangi
        \n 4.  Itte kudasai : Katakan / ucapkan
        \n 5.  Mo ichido itte kudasai : Katakan / ucapkan sekali lagi
        \n 6.  Yukkuri itte kudasai : Katakan perlahan-lahan
        \n 7.  Isshou ni dozo : Silahkan bersama-sama
        \n 8.  Kokuban o mite kudasai : Perhatikan papan tulis
        \n 9.  Kaite kudasai : Harap ditulis
        \n 10. Oboete kudasai : Harap diingat
        \n 11. Yonde kudasai : Harap dibaca
        \n 12. Kotaete kudasai : Jawablah
        \n 13. Wakarimashita ka : Apakah sudah mengerti
        \n 14. Hai, Wakarimashita : Ya, mengerti
        \n 15. Iie, Wakarimasen : Belum mengerti
        \n 16. Hon o akate Kudasai : Bukalah buku
        \n 17. Hon o tojite kudasai : Tutuplah buku
        \n 18. Renshu-shite kudasai : Latihlah
        \n 19. Chotto matte kudasai : Tunggu sebentar
        \n 20. Yasumimasho : Mari kita istirahat

        \n\n\n
        <b>ATARASHII KOTOBA</b>
        \n 1.  Watashi わたし : saya
        \n 2.  Watashitachi わｔしたち : kami / kita
        \n 3.  Anatagata あなたがた : kalian / anda sekalian
        \n 4.  Gakusei がくせい : pelajar / siswa
        \n 5.  Sensei せんせい : guru
        \n 6.  Hon ほん : buku
        \n 7.  Isu いす : kursi
        \n 8.  Tsukue つくえ : meja
        \n 9.  Hikidashi ひきだし : lemari
        \n 10. Hondana ほんだな : Lemari Buku
        \n 11. Senpuki せんぷき : kipas angin
        \n 12. Kokuban こくばん : papan tulis
        \n 13. Pen ぺん : pena
        \n 14. Enpitsu えんぴつ : pensil
        \n 15. Kami かみ : kertas
        \n 16. Shinbun しんぶん : Koran
        \n 17. Jisho じしょ : kamus
        \n 18. Zasshi ざっし : majalah
        \n 19. Kutsu くつ : sepatu
        \n 20. Kaban かばん : tas
    </string>
    <string name="sejarah">
    <b>BAB 1 : PERKEMBANGAN EKONOMI POLITIK PADA MASA AWAL KEMERDEKAAN KEADAAN EKONOMI-KEUANGAN PADA AWAL KEMERDEKAAN </b>
    \n\n\n
    A. FAKTOR-FAKTOR PENYEBAB MEMBURUKNYA KEADAAN EKONOMI DAN KEUANGAN DI INDONESIA PADA AWAL KEMERDEKAAN
    \n Pada akhir pendudukan Jepang dan pada awal berdirinya Republik Indonesia keadaan ekonomi Indonesia sangat kacau. Hal ini disebabkan oleh hal-hal sebagai berikut :
    \n\n 1. Inflasi yang sangat tinggi (Hiper-Inflasi).
    \n Penyebab terjadinya inflasi ini adalah beredarnya mata uang pendudukan Jepang secara tak terkendali. Pada saat itu diperkirakan mata uang Jepang yang beredar di masyarakat sebesar 4 milyar. Dari jumlah tersebut, yang beredar di Jawa saja, diperkirakan sebesar 1,6 milyar.
    \n Jumlah itu kemudian bertambah ketika pasukan Sekutu berhasil menduduki beberapa kota besar di Indonesia dan meguasai bank-bank. Dari bank-bank itu Sekutu mengedarkan uang cadangan sebesar 2,3 milyar untuk keperluan operasi mereka. Kelompok masyarakat yang paling menderita akibat inflasi ini adalah petani. Hal itu disebabkan pada zaman pendudukan Jepang petani adalah produsen yang paling banyak menyimpan mata-uang Jepang.
    \n emerintah Republik Indonesia yang baru berdiri, tidak dapat menghentikan peredaran mata uang Jepang tersebut, sebab negara RI belum memiliki mata-uang baru sebagai penggantinya. Maka dari itu, untuk sementara waktu pemerintah RI menyatakan tiga mata uang yang berlaku di wilayah RI, yaitu :
    \n a. mata-uang De Javasche Bank;
    \n b. mata-uang pemerintah Hindia Belanda;
    \n c. mata-uang pendudukan Jepang.
    \n Pada saat kesulitan ekonomi menghimpit bangsa Indonesia, tanggal 6 Maret 1946, Panglima AFNEI yang baru, Letnan Jenderal Sir Montagu Stopford mengumumkan berlakunya uang NICA di daerah-daerah yang diduduki Sekutu. Uang NICA ini dimaksudkan sebagai pengganti uang Jepang yang nilainya sudah sangat turun. Pemerintah melalui Perdana Menteri Syahrir memproses tindakan tersebut. Karena hal itu berarti pihak Sekutu telah melanggar persetujuan yang telah disepakati, yakni selama belum ada penyelesaian politik mengenai status Indonesia, tidak akan ada mata uang baru.
    \n Oleh karena itulah pada bulan Oktober 1946 Pemerintah RI, juga melakukan hal yang sama yaitu mengeluarkan uang kertas baru yaitu Oeang Republik Indonesia (ORI) sebagai pengganti uang Jepang. Untuk melaksanakan koordinasi dalam pengurusan bidang ekonomi dan keuangan, pemerintah membentuk Bank Negara Indonesia pada tanggal 1 November 1946.
    \n Bank Negara ini semula adalah Yayasan Pusat Bank yang didirikan pada bulan Juli 1946 dan dipimpin oleh Margono Djojohadikusumo. Bank negara ini bertugas mengatur nilai tukar ORI dengan valuta asing.
    \n\n 2. Adanya blokade ekonomi, oleh Belanda (NICA)
    \n Blokade laut ini dimulai pada bulan November 1945 ini, menutup pintu keluar-masuk perdagangan RI. Adapun alasan pemerintah Belanda melakukan blokade ini adalah :
    \n 1. Untuk mencegah dimasukkannya senjata dan peralatan militer ke Indonesia;
    \n 2. Mencegah dikeluarkannya hasil-hasil perkebunan milik Belanda dan milik asing lainnya;
    \n 3. Melindungi bangsa Indonesia dari tindakan-tindakan yang dilakukan oleh orang bukan Indonesia.
    \n Akibat dari blokade ini barang-barang dagangan milik pemerintah RI tidak dapat diekspor, sehingga banyak barang-barang ekspor yang dibumihanguskan. Selain itu Indonesia menjadi kekurangan barang-barang impor yang sangat dibutuhkan.
    \n\n Kas negara kosong, pajak dan bea masuk sangat berkurang, sehingga pendapatan pemeritah semakin tidak sebanding dengan pengeluarannya.
    \n Penghasilan pemerintah hanya bergantung kepada produksi pertanian. Karena dukungan petani inilah pemerintah RI masih bertahan, sekali pun keadaan ekonomi sangat buruk.
    \n\n\n
    B. USAHA MENEMBUS BLOKADE EKONOMI
    \n Usaha-usaha untuk menembus blokade ekonomi yang dilakukan oleh pihak Belanda dilaksanakan oleh pemerintah dengan berbagai cara, diantaranya sebagai berikut :
    \n\n 1. Diplomasi Beras ke India
    \n Usaha ini lebih bersifat politis daripada ekonomis. Ketika terdengar berita bahwa rakyat India sedang ditimpa bahaya kelaparan, pemerintah RI segera menyatakan kesediaannya untuk membantu pemerintah India dengan mengirimkan 500.000 ton beras, dengan harga sangat rendah. Pemerintah bersedia melakukan hal ini karena diperkirakan pada musim panen tahun 1946 akan diperoleh surplus sebesar 200.000 sampai 400.000 ton.
    \n Sebagai imbalannya pemerintah India menjanjikan akan mengirimkan bahan pakaian yang sangat dibutuhkan oleh rakyat Indonesia. Keuntungan politik yang diperoleh oleh pemerintah RI adalah dalam forum internasional India adalah negara Asia yang paling aktif membantu perjuangan kemerdekaan RI.
    \n\n 2. Mengadakan Hubungan Dagang Langsung ke Luar Negeri
    \n Usaha untuk membuka hubungan langsung ke luar negeri, dilakukan oleh pihak pemerintah maupun pihak swasta. Diantara usaha-usaha tersebut adalah sebagai berikut :
    \n a. Mengadakan kontak hubungan dengan perusahaan swasta Amerika (Isbrantsen Inc.). Usaha ini dirintis oleh BTC (Banking and Trading Corporation), suatu badan perdagangan semi-pemerintah yang dipimpin oleh Dr. Sumitro Djojohadikusumo dan Dr. Ong Eng Die. Dalam transaksi pertama pihak Amerika Serikat bersedia membeli barang-barang ekspor dari Indonesia seperti gula, karet, teh, dan sebagainya.
    \n Kapal Isbrantsen Inc. yang masuk ke pelabuhan Cirebon adalah kapal Martin Behrmann yang mengangkut barang-barang pesanan RI dan akan memuat barang-barang ekspor dari RI. Akan tetapi kapal itu dicegat oleh kapal Angkatan Laut Belanda dan diseret ke pelabuhan Tanjung Priuk dan seluruh muatannya disita.
    \n b. Menembus blokade ekonomi Belanda di Sumatera dengan tujuan Singapura dan Malaysia.
    \n Oleh karena jarak perairan yang relatif dekat, maka usaha ini dilakukan dengan perahu layar dan kapal motor cepat. Usaha ini secara sistimatis dilakukan sejak tahun 1946 sampai dengan akhir masa Perang Kemerdekaan.
    \n Pelaksanaan penembusan blokade ini dilakukan oleh Angkatan Laut RI dengan dibantu oleh pemerintah daerah penghasil barang-barang ekspor.
    \n Sejak awal tahun 1947 pemerintah RI membentuk perwakilan resmi di Singapura yang diberi nama Indonesia Office (Indoff).
    \n Secara resmi Indoff ini merupakan badan yang memperjuangkan kepentingan politik di luar negeri, namun secara rahasia juga berusaha menembus blokade dan usaha perdagangan barter.
    \n Kementerian Pertahanan juga membentuk perwakilannya di luar negeri yang disebut Kementerian Pertahanan Usaha Luar Negeri (KPLULN) yang dipimpin oleh Ali Jayengprawiro.
    \n Tugas pokok badan ini adalah membeli senjata dan perlengkapan Angkatan Perang. Sebagai pelaksana upaya menembus blokade ini yang terkenal adalah John Lie, O.P. Koesno, Ibrahim Saleh dan Chris Tampenawas. Selama tahun 1946 pelabuhan di Sumatera hanya Belawan yang berhasil diduduki Belanda. Karena perairan di Sumatera sangatlah luas, maka pihak Belanda tidak mampu melakukan pengawasan secara ketat.
    \n Hasil-hasil dari Sumatera terutama karet yang berhasil diselundupkan ke luar negeri, utamanya ke Singapura, mencapai jumlah puluhan ribu ton. Selama tahun 1946 saja barang-barang yang diterima oleh Singapura dari Sumatera seharga Straits $ 20.000.000,-.
    \n Sedangkan yang berasal dari Jawa hanya Straits $ 1.000.000,-. Sebaliknya barang-barang yang dikirim ke Sumatera dari Singapura seharga Straits $ 3.000.000,- dan dari Singapura ke Jawa seharga Straits $ 2.000.000,-.
    \n\n\n
    C. USAHA-USAHA MENGATASI KESULITAN EKONOMI
    \n Pada awal kemerdekaan masih belum sempat melakukan perbaikan ekonomi secara baik.
    \n Baru mulai Pebruari 1946, pemerintah mulai memprakarsai usaha untuk memecahkan masalah-masalah ekonomi yang mendesak. Upaya-upaya itu diantaranya sebagai berikut :
    \n\n 1. Pinjaman Nasional
    \n Program Pinjaman Nasional ini dilaksanakan oleh Menteri Keuangan. lr. Surachman dengan persetujuan BP-KNIP. Pinjaman Nasional akan dibayar kembali selama jangka waktu 40 tahun.
    \n Besar pinjaman yang dilakukan pada bulan Juli 1946 sebesar Rp. 1.000.000.000,00. Pada tahun pertama berhasil dikumpulkan uang sejumlah Rp. 500.000.000,00. Sukses yang dicapai ini menunjukkan besarnya dukungan dan kepercayaan rakyat kepada Pemerintah RI.
    \n\n 2. Konferensi Ekonomi, Februari 1946
    \n Konferensi ini dihadiri oleh para cendekiawan, para gubernur dan para pejabat lainnya yang bertanggungjawab langsung mengenai masalah ekonomi di Jawa. Konferensi ini dipimpin oleh Menteri Kemakmuran, Ir. Darmawan Mangunkusumo.
    \n Tujuan konferensi ini adalah untuk memperoleh kesepakatan yang bulat dalam menanggulangi masalah-masalah ekonomi yang mendesak, seperti :
    \n a. masalah produksi dan distribusi makanan
    \n Dalam masalah produksi dan distribusi bahan makanan disepakati bahwa sistem autarki lokal sebagai kelanjutan dari sistem ekonomi perang Jepang, secara berangsur-angsur akan dihapuskan dan diganti dengan sistem desentralisasi.
    \n b. masalah sandang
    \n Mengenai masalah sandang disepakati bahwa Badan Pengawasan Makanan Rakyat diganti dengan Badan Persediaan dan Pembagian Makanan (PPBM) yang dipimpin oleh dr. Sudarsono dan dibawah pengawasan Kementerian Kemakmuran. PPBM dapat dianggap sebagai awal dari terbentuknya Badan Urusan Logistik (Bulog).
    \n c. status dan administrasi perkebunan-perkebunan
    \n Mengenai masalah penilaian kembali status dan administrasi perkebunan yang merupakan perusahaan vital bagi RI, konferensi ini menyumbangkan beberapa pokok pikiran. Pada masa Kabinet Sjahrir, persoalan status dan administrasi perkebunan ini dapat diselesaikan. Semua perkebunan dikuasai oleh negara dengan sistem sentralisasi di bawah pengawasan Kementerian Kemakmuran.
    \n Konferensi Ekonomi kedua diadakan di Solo pada tanggal 6 Mei 1946. Konferensi kedua ini membahas masalah perekonomian yang lebih luas, seperti program ekonomi pemerintah, masalah keuangan negara, pengendalian harga, distribusi dan alokasi tenaga manusia. Dalam konferensi ini Wakil Presiden Drs. Moh. Hatta memberikan saran-saran yang berkaitan dengan masalah rehabilitasi pabrik gula.
    \n Hal ini disebabkan gula merupakan bahan ekspor yang penting, oleh karena itu pengusahaannya harus dikuasai oleh negara. Hasil ekspor ini diharapkan dapat dibelikan atau ditukar dengan barang-barang lainnya yang dibutuhkan RI.
    \n Saran yang disampaikan oleh Wakil Presiden ini dapat direalisasikan pada tanggal 21 Mei 1946 dengan dibentuknya Badan Penyelenggara Perusahaan Gula Negara (BPPGN) berdasarkan Peraturan Pemerintah No. 3/1946.
    \n Peraturan tersebut disempurnakan melalui Peraturan Pemerintah No. 4 tahun 1946, tanggal 6 Juni 1946 mengenai pembentukan Perusahaan Perkebunan Negara (PPN).
    \n\n 3. Pembentukan Planning Board (Badan Perancang Ekonomi) pada tanggal 19 Januari 1947
    \n Pembentukan Badan ini atas inisiatif Menteri Kemakmuran, dr. A.K. Gani. Badan ini merupakan badan tetap yang bertugas membuat rencana pembangunan ekonomi untuk jangka waktu 2 sampai 3 tahun. Sesudah Badan Perancang ini bersidang, A.K. Gani mengumumkan Rencana Pembangunan Sepuluh Tahun. Untuk mendanai Rencana Pembangunan ini terbuka baik bagi pemodal dalam negeri maupun bagi pemodal asing. Untuk menampung dana pembangunan tersebut pemerintah akan membentuk Bank Pembangunan.
    \n Pada bulan April 1947, Badan Perancang ini diperluas menjadi Panitia Pemikir Siasat Ekonomi yang dipimpin langsung oleh Wakil Presiden Moh. Hatta, sedangkan A.K. Gani sebagai wakilnya. Panitia ini bertugas mempelajari, mengumpulkan data dan memberikan saran kepada pemerintah dalam merencanakan pembangunan ekonomi dan dalam rangka melakukan perundingan dengan pihak Belanda.
    \n Semua hasil pemikiran ini belum berhasil dilaksanakan dengan baik, karena situasi politik dan militer yang tidak memungkinkan. Agresi Militer Belanda mengakibatkan sebagian besar daerah RI yang memiliki potensi ekonomi baik, jatuh ke tangan Belanda. Wilayah RI tinggal beberapa keresidenan di Jawa dan Sumatera yang sebagian besar tergolong sebagai daerah minus dan berpenduduk padat. Pecahnya Pemberontakan PKI Madiun dan Agresi Militer Belanda II mengakibatkan kesulitan ekonomi semakin memuncak.
    \n\n 4. Rekonstruksi dan Rasionalisasi Angkatan Perang (RERA) pada tahun 1948.
    \n Program yang diprakarsai oleh Wakil Presiden Drs. Moh. Hatta ini, dimaksudkan untuk mengurangi beban negara dalam bidang ekonomi, disamping meningkatkan efesiensi. Rasionalisasi ini meliputi penyempurnaan administrasi negara, Angkatan Perang dan aparat ekonomi. Sejumlah satuan Angkatan Perang dikurangi secara dratis. Selanjutnya tenaga-tenaga bekas Angkatan Perang ini disalurkan ke bidang-bidang produktif dan diurus oleh Kementerian Pembangunan dan Pemuda.
    \n\n 5. Rencana Kasimo (Kasimo Plan)
    \n Program ini disusun oleh Menteri Urusan Bahan Makanan I.J. Kasimo. Pada dasarnya program ini berupa Rencana Produksi Tiga Tahun, 1948-1950 mengenai usaha swasembada pangan dengan beberapa petunjuk pelaksanaan yang praktis. Untuk mningkatkan produksi bahan pangan dalam program ini, Kasimo menyarankan agar :
    \n a. menanami tanah-tanah kosong di Sumatera timur seluas 281.277 ha.;
    \n b. di Jawa dilakkan intensifikasi dengan menanam bibit unggul;
    \n c. pencegahan penyembelihan hewan-hewan yang berperan penting bagi produksi pangan;
    \n d. disetiap desa dibentuk kebun-kebun bibit;
    \n e. tranmigrasi.
    </string>

    <string name="ekonomi">
        <b>Akuntansi Untuk Perusahaan Dagang</b>
    \n\n\n
        <b>1. Definisi Perusahaan Dagang</b>
        \n Perusahaan adalah setiap bentuk usaha yang menjalankan usaha yang bersifat tetap, terus-menerus, didirikan, bekerja, dan berkedudukan di tempat tertentu dengan tujuan memperoleh laba atau keuntungan.
        \n Tujuan setiap per usahaan, yaitu untuk memaksimalkan keuntungan yang dihasil kan. Keuntungan atau laba (proﬁt) adalah selisih antara jumlah yang diterima perusahaan atas penjualan barang atau jasa kepada pelanggan dari jumlah yang harus dike lua r  kan untuk meng hasilkan dan menjual barang atau jasa tersebut.
        \n Perusahaan dagang adalah perusahaan yang membeli barang dagangan dari pemasok dan menjualnya kembali kepada pel anggan tanpa diproses terlebih dahulu atau tanpa diubah bentuknya. Bentuk perusahaan dagang, antara lain supermarket, penyalur atau distributor, retailer, dan pengecer.
        \n Berdasarkan deﬁnisi perusahaan dagang, dapat disimpulkan bahwa ciri-ciri perusahaan dagang, yaitu sebagai berikut.
        \n a. Perusahaan dagang membeli barang dagangan untuk dijual kembali kepada pelanggan.
        \n b. Barang dagangan yang dibeli tidak diproses terlebih dahulu sebelum dijual kepada pelanggan.
        \n c. Dalam menghasilkan pendapatan, dilakukan transaksi pembelian dan penjualan barang dagangan.
        \n d. Penjualan merupakan pendapatan untuk perusahaan dagang.
        \n e. Biaya untuk memperoleh barang dagangan dilaporkan sebagai harga pokok penjualan.
        \n f. Barang dagangan yang belum terjual disebut persediaan barang dagangan yang dilaporkan sebagai aktiva lancar dalam neraca.
        \n\n\n
        <b>2. Transaksi Perusahaan Dagang</b>
        \n Secara garis besar, transaksi perusahaan dagang yang sering terjadi dibagi menjadi empat, yaitu pembelian, pengeluaran kas, penjualan, dan penerimaan kas.
        \n\n
        <b>a. Pembelian </b>
        \n Transaksi pembelian hanya meliputi pembelian barang daganga n, yaitu barang yang akan dijual kembali kepada pelanggan. Transaksi pembelian ini dipengaruhi oleh hal-hal berikut.
        \n 1) Beban Angkut Pembelian
        \n Beban angkut pembelian akan menambah nilai pembelian. Pencatatan pengeluaran untuk beban angkut bergantung pada syarat penyerahan barang yang telah disepakati. Syarat penyerahan barang yang biasa di guna kan, di antaranya FOB shipping point dan FOB destination point.
        \n a) Free on Board Shipping Point/FOB Shipping Point   Berdasarkan syarat ini, pihak pembeli menanggung biaya angkut pengiriman barang dari gudang penjual sampai ke gudang pembeli.
        \n b) Free on Board Destination Point/FOB Destination Point   Berdasarkan syarat ini, pihak penjual menanggung beban angkut pengiriman barang dari gudang penjual sampai ke gudang pembeli.
        \n\n 2) Potongan Tunai Pembelian
        \n Potongan tunai pembelian akan mengurangi jumlah pem be  li an. Perusahaan akan mendapatkan potongan tunai pembeli an pada saat membeli barang dagangan atau barang lainnya secara tunai atau membayar utang dagang sesuai dengan syarat pembayaran yang telah disepakati. Misalnya, syarat pemba yarannya 3/10, n/60.
        \n  Angka 3 me nunjuk kan besarnya potongan (dalam persen), 10 men unjukkan lamanya waktu pembayaran yang mendapatkan potongan sejak tanggal terjadinya transaksi, dan n/60 menunjukkan jangka waktu pelunasan. Dengan demikian, syarat 3/10, n/60 berarti akan mendapat potongan sebesar 3%, jika pem bayaran dilakukan dalam jangka waktu 10 hari atau kurang dari 10 hari sejak terjadinya transaksi dan jangka waktu pelunasannya selama 60 hari.
        \n\n 3) Retur Pembelian dan Pengurangan Harga
        \n Retur pembelian dan pengurangan harga akan mengurangi nilai pembelian barang dagangan. Transaksi retur pembelian dan pengurangan harga terjadi pada saat barang yang dipesan tidak sesuai dengan pesanan. Jika ada barang yang tidak sesuai dengan pesanan atau rusak, perusahaan yang membeli dapat mengembalikan barang tersebut kepada penjual.
        \n  Selanjutnya, transaksi tersebut dicatat dalam akun retur pembelian dan pengurangan harga.
        \n\n
        <b>b. Pengeluaran Kas</b>
        \n Jika waktu pembayaran sudah jatuh tempo, perusahaan harus mengeluarkan sejumlah kas untuk melunasi utang tersebut. Selain itu, perusahaan juga akan mengeluarkan sejumlah kas untuk membeli barang dagangan dan membeli barang atau jasa lain secara tunai.
        \n\n
         <b>c. Penjualan</b>
        \n Transaksi penjualan hanya meliputi penjualan barang dagangan. Transaksi penjualan ini dipengaruhi oleh hal-hal berikut.
        \n 1) Potongan Tunai Penjualan
        \n Potongan tunai penjualan akan mengurangi jumlah penju al an. Perusahaan akan memberikan potongan tunai penjualan pada saat menjual barang dagangan secara tunai dengan syarat-syarat tertentu atau menerima pelunasan piutang dagang sesuai dengan syarat pembayaran yang telah disepakati.
        \n 2) Retur Penjualan dan Pengurangan Harga
        \n Retur penjualan dan pengurangan harga akan mengurangi nilai penjualan. Pengiriman barang dagangan tidak selamanya berjalan dengan baik. Barang dagangan bisa saja mengalami kerusakan dalam perjalanan atau tidak sesuai dengan yang di   pesan sehingga mungkin saja pembeli me ngembalikan barang yang rusak tersebut dan perusahaan harus menerimanya.
        \n\n
        <b>d. Penerimaan Kas</b>
        \n Perusahaan akan menerima sejumlah kas pada saat pelanggan membayar utangnya kepada perusahaan dan menjual barang dagangan atau barang lainnya secara tunai. Perusahaan juga akan menerima kas dari kegiatan lain di luar usaha pokok perusahaan. Misalnya, penerimaan kas dari pendapatan bunga.
        \n\n\n
        <b>3. Jurnal Khusus (Special Journal)</b>
        \n Transaksi perusahaan dagang secara garis besar terdiri atas transaksi pembelian, penjualan, penerimaan kas, dan pengeluaran kas. Transaksi-transaksi tersebut terjadi secara rutin atau berulangulang selama satu periode akuntansi. Oleh karena itu, pencatatan transaksi perusahaan dagang dilakukan dalam jurnal khusus. Namun, untuk transaksi yang jarang terjadi tetap dicatat dalam jurnal umum. Misalnya, transaksi pengembalian barang (retur) dan potongan.
        \n Jurnal khusus adalah jurnal yang digunakan untuk mencatat transaksi yang terjadi berulang-ulang dan sejenis. Dalam jurnal khusus, setiap jenis transaksi dikelompokkan berdasarkan jenis transaksinya sehingga pencatatannya lebih mudah. Oleh karena itu, tujuan peng gunaan jurnal khusus, di antaranya untuk memper  mudah proses pencatatan transaksi dan mengurangi biaya yang harus dikeluar kan untuk mencatat transaksi tersebut.
        \n Sesuai dengan transaksi yang terjadi dalam perusahaan dagang, jurnal khusus dibagi menjadi empat, yaitu jurnal pembelian, jurnal penerimaan kas, jurnal penjualan, dan jurnal pengeluaran kas.
        \n\n <b>a. Jurnal Pembelian (Purchase Journal) </b>
        \n Jurnal pembelian adalah jurnal khusus yang digunakan untuk mencatat pembelian barang dagangan atau aktiva lainnya secara kredit.
        \n\n <b>b. Jurnal Penerimaan Kas (Cash Receipt Journal) </b>
        \n Jurnal penerimaan kas adalah jurnal khusus yang digunakan untuk mencatat semua penerimaan kas yang dilakukan peru sahaan.
        \n\n <b>c. Jurnal Penjualan (Sales Journal) </b>
        \n Jurnal penjualan adalah jurnal khusus yang digunakan untuk mencatat penjualan barang dagangan dan barang lain secara kredit.
        \n\n <b>d. Jurnal Pengeluaran Kas (Cash Payment Journal) </b>
        \n Jurnal pengeluaran kas adalah jurnal khusus yang digunakan untuk mencatat semua pengeluaran kas.
        \n\n\n
        <b>4. Sistem Pencatatan Transaksi Perusahaan Dagang </b>
        \n Pencatatan transaksi pembelian dan penjualan barang dagangan dapat dicatat dengan dua metode, yaitu sistem perpetual dan sistem periodik.
        \n\n <b>a. Sistem Perpetual (Perpetual System)</b>
        \n  Pada sistem perpetual, pembelian dan penjualan barang dagangan dicatat pada akun persediaan barang dagangan (merchandise inventory) sehingga pergerakan barang dagangan selalu dicatat, baik yang tersedia untuk dijual maupun yang telah dijual.
        \n\n <b>b. Sistem Periodik (Periodic System)</b>
        \n  Berbeda dengan sistem perpetual, pada sistem periodik pergerakan barang dagangan sepanjang periode akuntansi tidak dicatat. Pada akhir periode, perusahaan harus menghitung per  sediaan yang masih tersisa secara ﬁsik untuk menentukan jumlah barang dagangan yang terjual dan tersisa.
        \n\n\n
        <b>5. Pencatatan Transaksi ke Dalam Jurnal  dan Pemindahbukuan Jurnal ke Buku Besar </b>
        \n Seluruh transaksi perusahaan dagang dicatat dalam jurnal khusus dan jurnal umum, baik dengan menggunakan sistem perpetual maupun sistem periodik. Selanjutnya, jurnal tersebut dipindah bukukan ke dalam buku besar. Buku besar (ledger) adalah sekelompok akun/perkiraan yang digunakan oleh perusahaan. Buku besar berisi akun-akun yang ada dalam perusahaan beserta nilainya. Pemindahbukuan (posting), yaitu proses memindahkan jumlah yang terdapat dalam jurnal ke buku besar sesuai dengan akunnya masing-masing.
        \n Selain buku besar, dalam proses akuntansi perusahaan dagang digunakan juga buku besar pembantu (subsidiary ledger). Buku besar pembantu berguna untuk mencatat perincian akun yang ada dalam buku besar. Buku besar pembantu, di antaranya buku besar pembantu utang dagang, buku besar pembantu piutang dagang, dan buku besar pembantu persediaan barang dagangan.
        \n Langkah-langkah mem-posting jurnal khusus ke dalam buku besar, yaitu sebagai berikut.
        \n a. Jumlahkan semua kolom yang ada dalam jurnal khusus, kecuali kolom serba-serbi.
        \n b. Jumlahkan akun-akun yang sejenis yang ada pada kolom serbaserbi.
        \n c. Buat buku besar untuk setiap akun yang ada dalam jurnal khusus.
        \n d. Pindahkan jumlah yang ada dalam jurnal khusus ke setiap buku besar.
        \n e. Jumlahkan setiap akun dalam buku besar.
    </string>

    <string name="sosiologi">
        <b>Bab 1 : Perubahan Sosial di Masyarakat</b>
        \n\n\n
        <b>A. Perubahan Sosial</b>
        \n Perubahan sosial dapat dikatakan sebagai suatu perubahan dari gejala-gejala sosial yang ada pada masyarakat, dari yang bersifat individual sampai yang lebih kompleks. Perubahan sosial dapat dilihat dari segi terganggunya kesinambungan di antara kesatuan sosial walaupun keadaannya relatif kecil. Perubahan ini meliputi struktur, fungsi, nilai, norma, pranata, dan semua aspek yang dihasilkan dari interaksi antarmanusia, organisasi atau komunitas, termasuk perubahan dalam hal budaya.
        \n Adanya pengenalan teknologi, cara mencari nafkah, migrasi, pengenalan ide baru, dan munculnya nilai-nilai sosial baru untuk melengkapi ataupun menggantikan nilai-nilai sosial yang lama merupakan beberapa contoh perubahan sosial dalam aspek kehidupan. Dengan kata lain, perubahan sosial merupakan suatu perubahan menuju keadaan baru yang berbeda dari keadaan sebelumnya.
        \n\n\n
        <b>1. Pengertian Perubahan Sosial</b>
        \n Pengertian perubahan sosial menurut para sosiolog.
        \n a. <b>William F. Ogburn (1964: )</b> mengemukakan bahwa ruang lingkup perubahan sosial meliputi unsur-unsur kebudayaan material dan immaterial, yang ditekankan pada pengaruh besar unsur-unsur kebudayaan material terhadap unsur-unsur immaterial.
        \n b. <b>Kingsley Davis (1960:  )</b>  mengartikan perubahan sosial sebagai perubahan-perubahan yang terjadi dalam struktur dan fungsi masyarakat. Misalnya, timbulnya pengorganisasian buruh dalam masyarakat kapitalis telah menyebabkan perubahan-perubahan dalam hubungan antara buruh dan majikan yang selanjutnya menyebabkan perubahan-perubahan dalam organisasi ekonomi dan politik.
        \n c. <b>Mac Iver (1937: 272) </b>  mengartikan bahwa perubahan sosial sebagai perubahan dalam hubungan sosial (perubahan yang dikehendaki dan perubahan yang tidak dikehendaki) atau sebagai perubahan terhadap keseimbangan (equilibrium) hubungan sosial.
        \n d. <b>Gillin dan Gillin (1957: 279)</b>  mengartikan perubahan sosial adalah suatu variasi dari cara hidup yang telah diterima, baik karena perubahan-perubahan kondisi geograﬁs, kebudayaan material, komposisi penduduk, dan ideologi maupun karena adanya difusi ataupun penemuan-penemuan baru dalam masyarakat.
        \n e. <b>Selo Soemardjan (1962: 379) </b>  merumuskan perubahan sosial sebagai segala perubahan pada lembaga-lembaga kemasyarakatan di dalam suatu masyarakat, yang memengaruhi sistem sosialnya, termasuk di dalamnya nilai-nilai, sikap, dan pola perilaku di antara kelompok-kelompok dalam masyarakat.
        \n\n Perubahan yang paling awal dapat muncul adalah adanya kebutuhan setiap individu sebagai anggota masyarakat dalam menanggapi lingkungannya. Hal itu mengakibatkan terjadinya interaksi sosial antarindividu, baik antarwarga masyarakat setempat maupun dengan warga masyarakat lain yang saling memengaruhi.
        \n Menurut Bonner, interaksi sosial adalah suatu hubungan antara dua individu atau lebih yang saling memengaruhi, mengubah, atau memperbaiki kelakuan individu yang lain atau sebaliknya. Dalam interaksi sosial, terdapat beberapa faktor yang memengaruhi seperti imitasi, sugesti, identiﬁkasi, dan simpati. Keempat faktor tersebut membuat individu memilih untuk melakukan interaksi sosial yang hasilnya adalah menanggapi setiap gerak kehidupan dalam masyarakat. Tanggapan anggota masyarakat tersebut terutama dalam menanggapi tradisi yang berlaku.
        \n Perubahan sosial dalam kehidupan masyarakat terjadi karena masyarakat tersebut menginginkan perubahan. Perubahan juga dapat terjadi karena adanya dorongan dari luar sehingga masyarakat secara sadar ataupun tidak akan mengikuti perubahan. Perubahan yang menyangkut kehidupan manusia atau terkait dengan lingkungan ﬁsik, alam, dan sosial disebut perubahan sosial.
        \n Perubahan sosial cepat atau lambat senantiasa terjadi dan tidak dapat dihindari oleh siapapun. Suatu perubahan bergantung dan ditentukan oleh masyarakat itu sendiri. Perubahan dapat berarti suatu perkembangan yang sesuai dengan tujuan atau dapat juga tidak sesuai dengan yang hendak dicapai. Oleh karena itu, orang perlu mengetahui mengapa perubahan dapat terjadi dan mengapa masyarakat perlu menanggapi atau menyesuaikan dengan perubahan.
        \n\n\n
        <b>2. Wujud Perubahan Sosial</b>
        \n Perubahan sosial dapat terjadi dalam segala bidang yang wujudnya dapat dibagi menjadi beberapa bentuk. Beberapa bentuk perubahan sosial menurut Soekanto, yaitu sebagai berikut.
        \n <b>a. Perubahan yang Terjadi Secara Lambat dan Perubahan yang Terjadi Secara Cepat </b>
        \n Perubahan terjadi secara lambat akan mengalami rentetan perubahan yang saling berhubungan dalam jangka waktu yang cukup lama. Perkembangan perubahan ini termasuk dalam evolusi. Perubahan secara evolusi dapat diamati berdasarkan batas waktu yang telah lampau sebagai patokan atau tahap awal sampai masa sekarang yang sedang berjalan. Adapun penentuan kapan perubahan tersebut terjadi, bergantung pada orang yang bersangkutan.
        \n Perubahan sosial yang terjadi secara cepat mengubah dasar atau sendi-sendi pokok kehidupan masyarakat, perubahan itu dinamakan revolusi. Contohnya, Revolusi Industri di Eropa. Revolusi tersebut menyebabkan perubahan besar-besaran dalam proses produksi barang-barang industri. Contoh lain Proklamasi Kemerdekaan Indonesia yang mengubah tatanan kenegaraan dan sistem pemerintahan NKRI.
        \n\n <b>b. Perubahan yang Pengaruhnya Kecil dan Perubahan yang Pengaruhnya Besar </b>
        \n Perubahan yang pengaruhnya kecil adalah perubahan yang memengaruhi unsur-unsur kehidupan masyarakat. Akan tetapi, perubahan ini dianggap tidak memiliki arti yang penting dalam struktur sosial. Contohnya, perubahan mode pakaian yang tidak melanggar nilai sosial. Perubahan yang  pengaruhnya besar adalah perubahan yang dapat memengaruhi lembaga-lembaga yang ada pada masyarakat. Misalnya, perubahan sistem pemerintahan yang memengaruhi tatanan kenegaraan suatu bangsa.
        \n\n <b>c. Perubahan yang Dikehendaki dan Perubahan yang Tidak Dikehendaki  </b>
        \n Perubahan yang dikehendaki merupakan perubahan yang memang telah direncanakan sebelumnya terutama oleh pihak yang memiliki wewenang untuk mengeluarkan kebijaksanaan. Misalnya, penerapan program Keluarga Berencana untuk membentuk keluarga kecil yang sejahtera dan menurunkan angka pertumbuhan penduduk. Perubahan yang tidak dikehendaki umumnya beriringan dengan perubahan yang dikehendaki. Misalnya adanya pembuatan jalan baru yang melalui suatu desa maka sumber alam desa akan mudah dipasarkan ke kota. Dengan demikian, tingkat kesejahteraan penduduk desa akan meningkat. Meskipun begitu lancarnya hubungan desa dengan kota menyebabkan mudahnya penduduk desa melakukan urbanisasi dan masuknya budaya kota terutama yang bersifat negatif, seperti mode yang dipaksakan, minuman  keras, VCD porno, dan keinginan penduduk desa untuk memiliki barang-barang mewah.
        \n Perubahan sosial dapat diartikan sebagai perubahan masyarakat atau perubahan ke arah kemajuan atau kemunduran suatu masyarakat, bergantung pada keadaan masyarakat yang mengalami perubahan itu sendiri. Perubahan sosial terbagi atas dua wujud sebagai berikut.
        \n 1) Perubahan dalam arti kemajuan (progress) atau menguntungkan.
        \n 2) Perubahan dalam arti kemunduran (regress) yaitu yang membawa pengaruh kurang menguntungkan bagi masyarakat.
        \n Jika perubahan sosial dapat bergerak ke arah suatu kemajuan, masyarakat akan berkembang. Sebaliknya, perubahan sosial juga dapat  menyebabkan kehidupan masyarakat mengalami kemunduran. Kemunduran atau kemajuan suatu masyarakat disebabkan oleh perubahan sosial.
        \n   Jika muncul inovasi baru dengan kualitas tinggi, akan terjadi proses perubahan yang sangat cepat pada masyarakat. Sebaliknya, perubahan yang terjadi di masyarakat dapat juga seperti jalan di tempat. Misalnya keadaan masyarakat berubah, tetapi perubahan tersebut tidak meningkatkan atau menurunkan kualitas hidup mereka. Keadaan sosial yang baru dengan masuknya teknologi atau peraturan baru tidak mempunyai kualitas inovasi tinggi apabila masyarakat menganggapnya hanya mengganti keadaan yang lama. Akibatnya, proses perubahan ke arah kemajuan menjadi lambat. Hal itu disebut perubahan sirkuler (berputar-putar tanpa menimbulkan pengaruh). Jika dibiarkan tanpa adanya campur tangan pemerintah, akan sampai pada kemacetan pembangunan (stagnasi). Akibatnya, terjadi proses pelapukan kebudayaan atau peradaban masyarakat menjadi menurun. Oleh karena itu, maju mundurnya suatu masyarakat  bergantung pada masyarakat itu sendiri dalam menanggapi setiap gejala perubahan yang ada di lingkungannya.
        \n\n Perubahan sosial ke arah kemajuan merupakan perubahan yang diinginkan oleh setiap masyarakat. Kadang-kadang perubahan sosial tidak diinginkan oleh kelompok masyarakat tertentu karena perubahan tersebut dianggap dapat mengganggu kehidupan mereka yang telah mapan. Perubahan sosial dapat pula mengakibatkan terjadinya penyimpangan-penyimpangan terhadap nilai yang ada dalam masyarakat. Dengan demikian, ada beberapa faktor yang cukup berperan dan berpengaruh terhadap diterima atau tidaknya suatu perubahan oleh masyarakat, antara lain sebagai berikut.
        \n 1) Adanya sikap terbuka dari masyarakat terhadap hal-hal yang baru. Contohnya, masyarakat tersebut mengadakan kebiasaan yang berhubungan dengan kebudayaan lain.
        \n 2) Suatu unsur baru dapat diterima oleh suatu masyarakat apabila unsur baru tersebut tidak bertentangan dengan ajaran agama yang dianut.
        \n 3) Corak struktur sosial masyarakat menentukan proses penerimaan unsur kebudayaan baru. Struktur sosial yang tertutup akan sulit menerima kebudayaan baru.
        \n 4) Unsur kebudayaan baru akan dapat diterima oleh suatu masyarakat apabila telah ada dasar unsur-unsur kebudayaan sebelumnya.
        \n 5) Unsur baru dapat diterima oleh warga masyarakat apabila telah terbukti kegunaannya.
        \n\n\n
        <b>3. Teori Perubahan Sosial </b>
        \n Perubahan sosial merupakan suatu hal yang wajar dan akan terus berlangsung sepanjang manusia berinteraksi dan bersosialisasi. Perubahan sosial terjadi karena adanya perubahan unsur-unsur dalam kehidupan masyarakat, baik yang bersifat materiil maupun immaterial, sebagai cara untuk menjaga keseimbangan masyarakat dan menyesuaikan dengan perkembangan zaman yang dinamis. Misalnya,  unsur-unsur geograﬁs, biologis, ekonomis, atau kebudayaan.
        \n Para sosiolog berpendapat bahwa perubahan sosial adalah kondisi-kondisi sosial primer yang menyebabkan terjadinya perubahan sosial. Kondisi yang dimaksud antara lain kondisi-kondisi ekonomis, teknologis, geograﬁs, ataupun biologis. Kondisi ini menyebabkan terjadinya perubahan-perubahan pada aspek kehidupan sosial lainnya. Beberapa teori yang menjelaskan sebab-sebab terjadi perubahan sosial antara lain sebagai berikut.
        \n\n
        <b>a. Teori Evolusi (Evolutionary Theory) </b>
        \n Teori ini berpijak pada teori evolusi Darwin dan dipengaruhi oleh pemikiran Herbert Spencer. Tokoh yang berpengaruh pada teori ini ialah Emile Durkheim dan Ferdinand Tonnies.
        \n Durkheim berpendapat bahwa perubahan karena evolusi memengaruhi cara pengorganisasian masyarakat, terutama yang berhubungan dengan kerja. Adapun Tonnies memandang bahwa masyarakat berubah dari masyarakat sederhana yang mempunyai hubungan yang erat dan kooperatif, menjadi tipe masyarakat besar yang memiliki hubungan yang terspesialisasi dan impersonal. Tonnies tidak yakin bahwa perubahanperubahan tersebut selalu membawa kemajuan. Dia melihat adanya fragmentasi sosial (perpecahan dalam masyarakat), individu menjadi terasing, dan lemahnya ikatan sosial sebagai akibat langsung dari perubahan sosial budaya ke arah individualisasi dan pencarian kekuasaan. Gejala itu tampak jelas pada masyarakat perkotaan.
        \n Teori ini masih belum memuaskan banyak pihak karena tidak mampu menjelaskan jawaban terhadap pertanyaan mengapa masyarakat berubah. Teori ini hanya menjelaskan proses perubahan terjadi.
        \n\n
        <b>b. Teori Konflik (Conflict Theory)</b>
        \n Menurut teori ini, konﬂik berasal dari pertentangan kelas antara kelompok tertindas dan kelompok penguasa sehingga akan mengarah pada perubahan sosial. Teori ini berpedoman pada pemikiran Karl Marx yang menyebutkan bahwa konﬂik kelas sosial merupakan sumber yang paling penting dan berpengaruh dalam semua perubahan sosial. Ralf Dahrendorf berpendapat bahwa semua perubahan sosial merupakan hasil dari konﬂik kelas di masyarakat. la yakin bahwa konﬂik atau pertentangan selalu menjadi bagian dari masyarakat. Menurut pandangannya, prinsip dasar teori konﬂik (konﬂik sosial dan perubahan sosial) selalu melekat dalam struktur masyarakat.
        \n \n
        <b>c. Teori Fungsional (Functional Theory) </b>
        \n Teori fungsional berusaha melacak penyebab perubahan sosial sampai pada ketidakpuasan masyarakat akan kondisi sosialnya yang secara pribadi memengaruhi mereka. Teori ini berhasil menjelas kan perubahan sosial yang tingkatnya moderat.
        \n Konsep kejutan budaya menurut William F. Ogburn berusaha menjelaskan perubahan sosial dalam kerangka fungsional. Menurutnya, meskipun unsur-unsur masyarakat saling berhubungan satu sama lain, beberapa unsurnya bisa saja berubah dengan sangat cepat, sementara unsur lainnya tidak. Ketertinggalan tersebut menjadikan kesenjangan sosial dan budaya di antara unsur-unsur yang berubah sangat cepat dan unsur yang berubah lambat. Kesenjangan ini akan menyebabkan adanya kejutan sosial dan budaya pada masyarakat.
        \n Ogburn menyebutkan perubahan teknologi biasanya lebih cepat daripada perubahan budaya nonmaterial, seperti kepercayaan, norma, nilai-nilai yang mengatur masyarakat sehari-hari. Oleh karena itu, dia berpendapat bahwa perubahan teknologi seringkali menghasilkan kejutan budaya yang pada gilirannya akan memunculkan polapola perilaku yang baru meskipun terjadi konﬂik dengan nilai-nilai tradisional. Contohnya, ketika alat-alat kontrasepsi pertama kali diluncurkan untuk mengendalikan jumlah penduduk dalam program keluarga berencana (KB), banyak pihak menentang program tersebut karena bertentangan dengan nilai-nilai agama serta norma yang berlaku di masyarakat pada waktu itu. Meskipun demikian, lambat laun masyarakat mulai menerima program KB tersebut karena dapat bermanfaat untuk mencegah pertumbuhan penduduk yang tidak terkendali.
        \n \n
        <b>d. Teori Siklus (Cyclical Theory) </b>
        \n Teori ini mempunyai perspektif (sudut pandang) yang menarik dalam melihat perubahan sosial karena beranggapan bahwa perubahan sosial tidak dapat dikendalikan sepenuhnya oleh siapapun, bahkan orang-orang yang ahli sekalipun. Dalam setiap masyarakat, terdapat siklus yang harus diikutinya. Kebangkitan dan kemunduran suatu peradaban (budaya) tidak dapat dielakkan dan tidak selamanya perubahan sosial membawa kebaikan.
        \n Oswald Spengler mengemukakan teorinya bahwa setiap masyarakat berkembang melalui empat tahap perkembangan seperti pertumbuban manusia, yaitu masa kanak-kanak, remaja, dewasa, dan tua. Ia merasa bahwa masyarakat Barat telah mencapai masa kejayaannya pada masa dewasa, yaitu selama zaman pencerahan (renaissance) abad ke-15. Sejak saat itu, peradaban Barat mulai mengalami kemunduran  dan menuju ke masa tua. Tidak ada yang dapat menghentikan proses tersebut, seperti yang terjadi pada peradaban Babilonia di Mesir, Yunani, dan Romawi yang terus mengalami kemunduran sampai akhirnya runtuh.
         \n\n\n
        <b>4. Faktor-Faktor yang Memengaruhi Perubahan Sosial </b>
        \n Perubahan sosial yang terjadi pada masyarakat bersumber dari dalam masyarakat itu sendiri dan dapat pula dari luar. Meskipun demikian, perubahan sosial dipengaruhi oleh beberapa faktor yang berasal dari luar, tetapi masyarakatlah yang akan melaksanakan perubahan. Oleh karena itu, perubahan sosial dapat terjadi karena adanya faktor yang saling memengaruhi, baik dari masyarakat sendiri maupun dari masyarakat lain. Dengan kata lain, masyarakatlah yang menerima dan melaksanakan perubahan tersebut
        \n Masyarakat secara sadar mengetahui perubahan yang terjadi dalam kehidupannya. Misalnya, masuknya listrik ke pedesaan memengaruhi perkembangan industri. Kerajinan dan industri kecil akan bertambah maju karena produksi dapat dilakukan pada malam hari. Masuknya televisi ke desa mengakibatkan orang di pedesaan dapat dengan mudah mendapatkan informasi dan hiburan secara visual. Masuknya listrik ke pedesaan membawa perubahan besar dalam tata kehidupan penduduk,  yang meliputi peningkatan industri kecil dan industri rumah tangga, kepuasan menikmati hiburan dan informasi mengenai peristiwa terkini dari seluruh penjuru dunia. Adanya listrik masuk desa secara tidak langsung dapat juga berdampak negatif dan dapat membawa perubahan-perubahan yang justru dapat merugikan masyarakat desa itu sendiri. Misalnya, tayangan iklan komersial di televisi yang akan memengaruhi pola konsumtif dan meningkatkan daya beli penduduk desa.
        \n Beberapa faktor perubahan yang bersumber dari masyarakat itu sendiri dan dari luar masyarakat atau dari masyarakat lain, antara lain sebagai berikut.
        \n <b>a. Perubahan Kependudukan </b>
        \n Jumlah penduduk yang terus meningkat akan menambah kebutuhan terhadap beberapa fasilitas yang mendukung kehidupan mereka. Contohnya, fasilitas pendidikan, kesehatan, atau lapangan kerja. Jika jumlah anak dalam sebuah keluarga cukup besar, hak atas warisan akan semakin berkurang karena terbagi berdasarkan jumlah anak. Oleh karena itu, pemilikan tanah di pedesaan akan semakin berkurang.
        \n Penduduk yang terus bertambah memerlukan lapanganlapangan kerja baru sedangkan lapangan kerja utama yang ada di desa hanya berkisar pada bidang pertanian, perkebunan, dan peternakan. Desa tidak mampu menyediakan lapangan kerja baru dan sumber daya alam pedesaan yang terbatas membuat desa tidak mampu menampung tenaga kerja. Dengan demikian, banyak penduduk desa yang mengadu nasib ke kota untuk bekerja
        \n\n <b>b. Penemuan-Penemuan Baru </b>
        \n Penemuan baru merupakan proses sosial dan kebudayaan yang terjadi dalam jangka waktu relatif cepat yang sering disebut inovasi atau innovation. Penemuan tersebut kemudian memiliki daya guna dan manfaat bagi masyarakat sehingga tata kehidupan masyarakat mengalami perubahan. Di samping inovasi terdapat pula discovery yang artinya penemuan dari unsur-unsur kebudayaan yang baru, baik berupa alat baru maupun berupa ide baru atau suatu rangkaian ciptaan-ciptaan dari warga masyarakat.
        \n  Discovery merupakan pengembangan dari penemuan yang sudah ada kemudian disempurnakan. Jika hasil penyempurnaan atau pengembangan penemuan tersebut (discovery) diakui manfaatnya oleh masyarakat, penemuan tersebut dinamakan invention. Ditemukannya  mesin  cetak membawa perubahan bagi masyarakat, terutama dalam hal penggandaan buku-buku ilmu pengetahuan. Hal tersebut menyebabkan masyarakat mengetahui akan kebenaran-kebenaran ilmiah dan mengetahui hal-hal yang sebelumnya tidak dikenal.
        \n  Penemuan tersebut dinamakan inovasi. Akan tetapi, alat cetak tersebut sifatnya kaku karena huruf yang ada pada mesin cetak tidak dapat diubah-ubah, satu lempengan untuk satu halaman. Dengan demikian, orang berusaha menemukan alat pencetak yang hurufnya dapat diubah-ubah sesuai dengan kebutuhan agar pencetakan dapat dengan mudah diperbanyak. Hal tersebut disebut dengan discovery. Penemuan yang sudah ada tersebut dapat juga dikombinasikan dengan berbagai alat bantu agar pencetakan-pencetakan berbagai buku, surat kabar, dan lain-lain lebih mudah. Alat percetakan ini tidak hanya digunakan oleh penemunya, tetapi juga dipasarkan ke berbagai tempat atas permintaan masyarakat. Jika masyarakat telah mengetahui manfaat dari penemuan alat cetak tersebut, proses ini dinamakan invention.
        \n Jika orang mengamati perkembangan penemuan baru, tampak ada faktor-faktor pendorong yang memengaruhi masyarakat atau individu untuk lebih menyempurnakannya. Hal tersebut bertujuan agar penemuan tersebut menjadi lebih berguna dan bermanfaat dan diharapkan dapat berpengaruh terhadap bidang-bidang kehidupan yang lain.
        \n\n <b>c. Pertentangan (Konflik) </b>
        \n Pertentangan dalam masyarakat dapat menimbulkan perubahan sosial. Pertentangan dapat terjadi antara kelompok tua yang konservatif dan kelompok muda yang dinamis. Pertentangan ini sering terjadi pada masyarakat yang sedang berkembang menuju masyarakat modern yang lebih kompleks dan masyarakat tradisional. Pertentangan juga terjadi antarindividu, antarkelompok, serta antara individu dan kelompok. Misalnya, seorang yang membawa nilainilai baru mengenai penundaan usia perkawinan. Gagasan tersebut diutarakan pada masyarakat tradisional yang menjunjung tinggi pelaksanaan perkawinan di usia muda. Tentu saja gagasan tersebut ditentang karena tidak sesuai dengan kebiasaan masyarakat. Usaha agar masyarakat dapat menerima pemikiran tersebut memerlukan waktu yang lama. Kesadaran akan penundaan perkawinan umumnya bergantung pada tingkat pendidikan di masyarakat. Jika tingkat pendidikan di masyarakat tinggi, perkawinan dilakukan setelah mencapai hal-hal tertentu tanpa memandang usia.
        \n\n <b>d. Terjadinya Pemberontakan atau Revolusi  dalam  Masyarakat  </b>
        \n Pemberontakan yang terjadi di masyarakat dapat di ketahui melalui pemberitaan di media massa, seperti surat kabar, radio, dan televisi akan membawa perubahan-perubahan politik di negara bersangkutan. Contohnya, pemberontakan yang terjadi di Sri langka yang dilakukan oleh Suku Tamil atau pemberontakan di India yang dilakukan di daerah Kashmir. Contoh lainnya adalah pernyataan kemerdekaan secara sepihak oleh masyarakat Chechnya yang mengakibatkan pemerintah Rusia berusaha menumpas pemberontakan tersebut.
        \n\n <b>e. Perubahan yang Diakibatkan oleh Lingkungan Fisik  </b>
        \n Gejala yang terjadi di lingkungan alam dapat menyebabkan perubahan sosial. Misalnya, gempa bumi terjadi di berbagai wilayah Indonesia. Gempa bumi tersebut menyebabkan masyarakat kehilangan banyak harta benda dan keluarga. Keadaan tersebut memaksa masyarakat membentuk kehidupan kembali melalui lembaga atau organisasi sosial yang baru karena kehidupan lama telah rusak atau hilang. Perubahan yang terjadi dalam kehidupan masyarakat seperti perubahan mata pencaharian, perubahan keluarga, atau perubahan kekayaan.

    </string>

    <string name="antropologi">
        <b>BAB 1 : PERKEMBANGAN SENI DI INDONESIA</b>
        \n - Seni merupakan bagian dari kebudayaan universal pada suatu masyarakat/suku bangsa.
        \n - Seni dapat dikelompokkan menjadi dua yaitu seni rupa dan seni suara.
        \n - Seni rupa dibedakan menjadi empat, yaitu:
        \n   1. Seni Patung
        \n   2. Seni Relief
        \n   3. Seni Lukis
        \n   4. Seni Rias
        \n - Seni suara dibedakan menjadi tiga, yaitu:
        \n   1. Seni vokal
        \n   2. Seni instrumentalia menghasilkan seni tari.
        \n - Paduan antara seni rupa dan seni suara menghasilkan seni drama modern.
        \n - Penyajian bidang seni, baik secara lepas maupun integrasi membentuk suatu seni pertunjukan
        \n - Sejak zaman prasejarah hingga sekarang perkembangan seni di Indonesia mengalami kemajuan
        \n - Perkembangan seni di Indonesia mencakup seni lukis, patung, bangunan, dan pertunjukan.
        \n - Indonesia merupakan negara yang penduduknya multikultural.
        \n - Setiap suku bangsa di Indonesia memiliki kesenian khas yang mencakup seni rupa, seni sastra, dan seni pertunjukan yang jika dikembangkan mampu menghasilkan nilai ekonomi yang tinggi.
        \n - Dalam bidang seni rupa setiap suku bangsa memiliki keunikan mengenai seni bangunan, seni kerajinan, dan pakaian adat yang khas.
        \n - Dalam bidang seni pertunjukan mencakup tentang:
        \n   1. Seni tari
        \n   2. Seni musik
        \n   3. Seni teater tradisional
        \n Perlu adanya keseimbangan yang harmonis antara pelaku seni, hasil karya seni, dan masyarakat untuk mewujudkan kelestarian dan perkembangan bidang seni.
        \n Indonesia mengandung potensi seni yang perlu digali dan dikembangkan.
        \n Pengembangan potensi seni yang ada berdampak pada peningkatan kesejahteraan masyarakat.
        \n\n\n
        <b>BAB 2 : AGAMA DALAM KEHIDUPAN MANUSIA</b>
        \n - Agama/religi merupakan pedoman hidup manusia untuk mencapai kebahagiaan dunia dan akhirat.
        \n - Ditinjau dari sumber asalnya, agama dibedakan menjadi dua:
        \n   1. Agama alam (natural religion), adalah agama yang diciptakan manusia,
        \n   2. Agama wahyu (revealed religion), adalah agama yang diturunkan oleh Tuhan kepada Rasul-Nya dengan diberi wahyu untuk disampaikan kepada manusia.
        \n - Agama alam (naural religion) ini dalam kehidupan masyarakat proto sejarah yang kebudayaannya masih tergolong primitif diwujudkan dalam bentuk:
        \n   a. Fetishisme, adalah bentuk religi yang didasarkan pada kepercayaan akan adanya jiwa atau roh dalam benda-benda tertentu.
        \n   b. Animisme, adalah bentuk religi yang didasarkan pada kepercayaan bahwa alah sekitar manusia berdiam berbagai macam roh.
        \n   c. Animatisme, bukan merupakan bentuk religi namun merupakan sistem kepercayaan bahwa benda-benda dan tumbuh-tumbuhan di sekeliling manusia memiliki jiwa dan bisa berfikir seperti manusia.
        \n   d. Pre animisme, adalah bentuk religi yang didasarkan pada kepercayaan kepada kekuatan sakti yang ada dalam segala hal yang luar biasa dan terdiri atas aktivitas-aktivitas religius yang berpedoman kepada kepercayaan tersebut. Kepercayaan ini juga sering disebut sebagai dinamisme
        \n   e. Totemisme, adalah bentuk religi yang ada dalam masyarakat yang terdiri atas kelompok-kelompok kekerabatan yang unilineal, dan berdasarkan kepercayaan bahwa kelompok-kelompok unilineal tadi masig-masing berasal dari dewa-dewa nenek moyang mereka.
        \n   f. Polytheisme adalah bentuk religi yang berdasarkan kepercayaan kepada satu sistem yang luas dari dewa-dewa dan terdiri atas upacara-upacara guna memuja dewa-dewa tadi.
        \n - Komponen agama meliputi:
        \n   1. Emosi keagamaan;
        \n   2. Sistem kepercayaan;
        \n   3. Sistem upacara keagamaan
        \n   4. Kelompok keagamaan
        \n - Agama mengandung tiga inti pokok dasar sebagai berikut
        \n   a. Iman
        \n   b. Ibadat (liturigi)
        \n   c. Akhlak
        \n - Bangsa Indonesia sejak zaman proto sejarah (purba) telah mengenal kepercayaan yang merupakan bentuk agama asli, sebelum mengenal agama wahyu.
        \n - Agama yang pertama kali dikenal bangsa Indonesia adalah Agama Hindu.
        \n - Penyebaran agama-agama di Indonesia dilakukan oleh kaum brahmana, kaum pedagang, zending, dan misionaris.
        \n - Fungsi agama bagi kehidupan manusia sebagai berikut
        \n   1. Untuk membantu manusia menemukan identitas moral
        \n   2. Untuk membantu manusia mengatasi berbagai bentuk permasalahan hidup.
        \n   3. Membantu manusia meningkatkan kehidupan sosial dan kohesi sosial.
        \n\n\n
        <b>BAB 3 : ILMU PENGETAHUAN DAN TEKNOLOGI DALAM KEHIDUPAN MANUSIA</b>
        \n - Ilmu pengetahuan dan teknologi merupakan bagian dari unsur-unsur kebudayaan universal.
        \n - Ruang lingkup pengetahuan suatu suku bangsa berkaitan dengan hal-hal sebagai berikut.
        \n   1. Alam sekitarnya
        \n   2. Alam flora di daerah tempat tinggalnya
        \n   3. Alam fauna di daerah tempat tinggalnya
        \n   4. Zat-zat, bahan mentah, dan benda-benda dalam lingkungannya
        \n   5. Tubuh manusia
        \n   6. Sifat-sifat dan tingkah laku sesama manusia.
        \n   7. Ruang dan waktu

    </string>
</resources>
